<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
          <fileDesc>
            <titleStmt>
              <title>HD CAICYT LAB:  La Argentina manuscrita</title>
              <author>HD CAICYT LAB</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
              <p>1612</p>              
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
              <p><link target="https://recogito.pelagios.org/document/wzqxhk0h3vpikm"/></p>
            </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <profileDesc>
              <particDesc>
                <ab>
          <listRelation>
            <relation name="daughter_of" active="recogito-6118bd02-03bf-47bd-8561-c49b6b922a76" passive="recogito-2d183215-6b88-4f11-8c9a-4126c8e4ced6"/><relation name="mother_of" active="recogito-6118bd02-03bf-47bd-8561-c49b6b922a76" passive="recogito-4a29b887-e242-4142-af4d-7ad9e1d987be"/><relation name="father_of" active="recogito-5215e89f-7ae5-41f2-8f8f-d070bc341f38" passive="recogito-4a29b887-e242-4142-af4d-7ad9e1d987be"/><relation name="kings_of" active="recogito-82349eb0-ff79-4293-be01-7a54934cdf65" passive="recogito-706e3a0b-5adc-4455-acbd-feb7c9334bcb"/><relation name="year_of" active="recogito-2d4271d5-809e-4425-9ac5-c7e7ca2c859b" passive="recogito-2260dfb1-eaf3-473e-9eec-dc542205a160"/><relation name="granfather_of" active="recogito-a115a12c-de77-4ed3-a6b6-3ac9bacee905" passive="recogito-4a29b887-e242-4142-af4d-7ad9e1d987be"/><relation name="rey" active="recogito-b2195203-6f92-4146-a231-327107681022" passive="recogito-430ea039-0d3e-493e-a96a-b72d3b2c824f"/><relation name="King_of" active="recogito-b2195203-6f92-4146-a231-327107681022" passive="recogito-18952191-aa7c-4983-8fa3-512466ba3b9a"/><relation name="great-grandfather_of" active="recogito-e28f74b5-c999-4cd7-9528-06e67186efc3" passive="recogito-4a29b887-e242-4142-af4d-7ad9e1d987be"/><relation name="date_of_the_treaty" active="recogito-d6ae3b24-be6d-4f13-a79b-18a75315b7e8" passive="recogito-ec75af8b-0ea4-46ae-b217-f0e7af6d6d26"/><relation name="discoverer_of" active="recogito-3b7eb971-93e6-4939-967a-457f0ca5c3ee" passive="recogito-2b30811c-3e7a-4b4d-884b-888fb6606916"/><relation name="tío" active="recogito-ebb3fc70-17dd-454e-9b74-6b9a330b71a7" passive="recogito-c4ccdcd5-083b-46f3-9592-a6f1649f9041"/><relation name="father_of" active="recogito-f9599f3a-2b88-4307-a257-8eb250cf98b7" passive="recogito-5215e89f-7ae5-41f2-8f8f-d070bc341f38"/><relation name="grandfather_of" active="recogito-f9599f3a-2b88-4307-a257-8eb250cf98b7" passive="recogito-4a29b887-e242-4142-af4d-7ad9e1d987be"/>
          </listRelation>
        </ab>
              </particDesc>
            </profileDesc>
          <encodingDesc>
            <projectDesc><p>Downloaded from https://recogito.pelagios.org/</p></projectDesc>
          </encodingDesc>
        </teiHeader>
        <text>
          <body><div><p>La Argentina


Dedicatoria

A don <persName xml:id="recogito-692d3587-0f04-4d6d-af88-1fdac2170db2" ana="Duke,Count,Nobleman,Military">Alonso Pérez de Guzmán</persName><note resp="romideleon">Alonso Pérez de Guzmán el Bueno (Sanlúcar de Barrameda, 10 de septiembre de 1550 - ibídem, 1615), VII duque de Medina Sidonia y grande de España, fue un noble y militar español perteneciente a la casa de Medina Sidonia. Fue comandante en jefe de la Armada Española y la dirigió durante la trágica aventura de la conocida Grande y Felicísima Armada (Armada Invencible). Hijo de Juan Claros de Guzmán, IX conde de Niebla y de Leonor de Zúñiga y Sotomayor, se convirtió en X conde de Niebla a la muerte de su padre en 1556. En 1558, cuando falleció su abuelo Juan Alonso Pérez de Guzmán, VI duque de Medina Sidonia, se convirtió en el VII duque, XII señor de Sanlúcar, V marqués de Cazaza en África y poseedor de una de las mayores fortunas de Europa.</note>, el bueno, mi señor; Duque de Medina Sidonia, Conde de Niebla, etcétera


Aunque el discurso de largos años suele causar las más veces en la memoria de los hombres mudanzas y olvido de las obligaciones pasadas, no se podrá decir semejante razón de <persName xml:id="recogito-5215e89f-7ae5-41f2-8f8f-d070bc341f38" ana="conqueror">Alonso Riquelme de Guzmán</persName><note resp="romideleon">Padre de Ruy Díaz de Guzmán</note><note resp="mjgandini">Alonso Riquelme de Guzmán (1519-1573) fue un conquistador oriundo de Jeréz de la Frontera y sobrino del Segundo Adelantado al Río de la Plata, Álvar Núñez Cabeza de Vaca, con quien llegó al Río de la Plata en 1541. Fue uno de sus más acérrimos partidarios durante la gobernación de Cabeza de Vaca y se convirtió en una de las figuras más prominentes de la facción de los &quot;leales&quot; una vez que aquel fuera expulsado de la provincia en 1545.Fue forzado por Domigo de Irala a casarse con una de sus hijas mestizas, unión de la cual nació Ruy Díaz de Guzmán.Bibliografía:Ricardo Lafuente Machaín, Alonso Riquelme de Guzmán, Buenos Aires, Amorrurtu, 1942.Tieffemberg, Silvia, &quot;Estudio Introductorio&quot;, en Díaz de Guzmán, Ruy, Argentina. Historia del Descubrimiento y Conquista del Río de la Plata de Ruy Díaz de Guzmán, Buenos Aires, Editorial de la Facultad de Filosofía y Letras-UBA, 2012.Fuentes &quot;Información hecha en Jerez de la Frontera a pedimento de Cabeza de Vaca para verificar ciertas cartas&quot;, en Núñez Cabeza de Vaca, Álvar, Relación de los Naufragios y Comentarios de Álvar Núñez Cabeza de Vaca, adelantado y gobernador del Río de la Plata. Ilustrado con varios documentos inéditos. Tomo Segundo, Madrid, Imprenta General de Victoriano Suárez, 1906, p. 289 (GGV 52/975; AGI Justicia 1131), 1545.</note>, mi padre, hijo de <persName xml:id="recogito-f9599f3a-2b88-4307-a257-8eb250cf98b7">Rui Díaz de Guzmán</persName><note resp="romideleon">Ruy  Díaz de Guzmán Riquelme. N. 1475, Jerez de la Frontera, Cádiz, España.</note>, mi abuelo, vecino de <placeName ref="http://sws.geonames.org/2516326" xml:id="recogito-39e26c63-2a76-4b30-88a2-17f8da3d5bdc" cert="high">Jerez de la Frontera</placeName>, antiguo servidor de esa ilustrísima casa, en la cual, habiéndose mi padre criado desde su niñez hasta los 22 años de su edad, sirvió de paje y secretario del Excelentísimo señor don <persName xml:id="recogito-36b1d1c4-c1e6-40db-9221-8778e6592ba7">Juan Alarcón de Guzmán</persName>, y mi señora la Duquesa doña <persName xml:id="recogito-67705b3c-c51a-411c-8d39-de0af4c3539b" ana="Noblewoman">Ana de Aragón</persName><note resp="romideleon">Ana de Aragón (España, 1489 - Rivarolo Mantuano, agosto de 1567) fue una noble española del siglo xvi, duquesa consorte de Sabbioneta. Era hija de Alfonso de Aragón y Portugal (1489-1562), segundo duque de Segorbe y Virrey de Valencia y de Juana III de Cardona (1499-1564), duquesa de Cardona.El 8 mayo 1564 se casó con el duque de Sabbioneta Vespasiano I Gonzaga. La muerte de Ana queda envuelta en el mistero. Vespasiano, celoso de su esposa, la hizo recluir en el castillo de Rivarolo, donde murió de desnutrición en 1567.</note>, dignísimos abuelos de vuestra Excelencia, de donde el año de 1540 pasó a las <placeName xml:id="recogito-8e3db997-d699-44ac-bc15-6d58576ae455" cert="unknown">Indias</placeName><note resp="mjgandini">Las Indias Occidentales, una forma muy extendida de denominar a América en todo el período colonial.</note> con el <persName xml:id="recogito-a3354829-7244-483b-ac72-ae81dba79f50" ana="Adelantado,Explorer,Conqueror,author">Adelantado Alvar Núñez Cabeza de Vaca</persName><note resp="romideleon">Álvar Núñez Cabeza de Vaca (Jerez de la Frontera, 1488/1490 - Sevilla, 27 de mayo de 1559) fue un descubridor y conquistador español que exploró la costa sur de Norteamérica desde la actual Florida pasando por Alabama, Misisipi y Luisiana y se adentró en Texas, Nuevo México, Arizona​ y en el norte de México hasta llegar al Golfo de California, territorios que pasaron a anexionarse al Imperio Español dentro del Virreinato de Nueva España. El rey Carlos I de España le otorgó el título de Segundo Adelantado y lo nombró capitán general y gobernador del Río de la Plata, Paranáguazu y sus anexos.​ y fue el primer europeo en llegar a las cataratas del Iguazú y que exploró el curso del río Paraguay.</note><note resp="mjgandini">Fue el primer europeo del cual tenemos pruebas documentales respecto de sus exploraciones en la región de las cataratas del Iguazú. Están documentadas numerosas referencias sobre entradas que antiguos náufragos de los barcos de Juan Díaz de Solís (1470-1516) y Rodrigo de Acuña habrían realizado en la zona, siendo la más famosa la de Alejo o Aleixo García.Cabeza de Vaca llegó a la isla de Santa Catalina en 1541 y de allí entró en tierra firme con el objetivo de alcanzar la ciudad de Asunción del Paraguay. La misma se había convertido en el centro de la conquista del Río de la Plata. Si bien los conquistadores viejos de la expedición de Pedro de Mendoza aceptaron sus credenciales cuando entró en la ciudad en 1542, las políticas que Cabeza de Vaca intentó instalar en la región rápidamente entraron en conflicto con aquellas que pretendían sostener sus fundadores y primeros conquistadores. La situación se deterioró progresivamente hasta que, después de una fracasada entrada al Gran Chaco, Cabeza de Vaca fue encarcelado y luego expulsado de la provincia en 1545.Tras regresar a España, el antiguo adelantado debió responder a los procesos que contra él entablaron los conquistadores del Río de la Plata y el propio fiscal del rey, que se extendieron hasta entrada la década de 1550. Si bien Álvar Núñez no logró recuperar la gobernación del Río de la Plata, tampoco debió enfretar las penas que originalmente se le habían impuesto (multas y un temido destierro a Argel). Una clara señal de cierto beneplácito regio respecto de sus acciones en Indias es la reedición, en 1555, de su Relación (Zamora, 1542) acompañada de un nuevo libro titulado Comentarios (valladolid, 1555). Este último constituye la primera obra historiográfica de largo aliento sobre la conquista del Río de la Plata, considerando en particular el período de su gobernación.BibliografíaAdorno, Rolena; Pautz, Patrick Charles, Álvar Núñez Cabeza de Vaca. His Account, his Life, and the Expedition of Pánfilo de Narváez, Lincoln y Londres, University of Nebraska Press, 1999. Tres Tomos.FuentesÁlvar Núñez Cabeza de Vaca, La relación que dio Alvar Núñez Cabeça de Vaca de lo acaecido en las Indias en la armada donde iua por gobernador Panfhilo de Narváez desde el año veinte y siete hasta el año treinta y seis que volvió a Sevilla con tres de su compañía, Zamora, 1542.Álvar Núñez Cabeza de Vaca, La relación y comentarios del Gobernador Álvar Núñez Cabeça de Vaca, de lo acaecido en las dos jornadas que hizo a las Indias, Valladolid, 1555.</note>, su tío, gobernador del <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9001006" xml:id="recogito-3601868f-1caf-4f8a-8bc9-1cd6b752dad6" cert="high">Río de la Plata</placeName><note resp="romideleon">Refiere a la Provincia del Río de la Plata, un espacio creado a partir de las capitulaciones que firmó el primer adelantado Pedro de Mendoza con Carlos I en 1534.La misma limitaba al norte con los territorios otorgados a Diego de Almagro, ocupando una franja que se extendería entre el Mar del Sur y el Mar Océano Austral. La exploración y ocupación efectiva del terreno delimitarían el espacio de la provincia del Río de la Plata al sector atlántico y específicamente, al eje fluvial Paraná-Plata.</note>, a quien sucediendo las cosas más adversas que favorables, fue preso y llevado a España, quedando mi padre en esta provincia donde fue forzoso asentar casa, tomando estado de matrimonio con doña. <persName xml:id="recogito-6118bd02-03bf-47bd-8561-c49b6b922a76">Úrsula de Irala</persName><note resp="romideleon">Madre de Ruíz Díaz de Guzmán. Hija de Domingo Martínez de Irala y la guaraní Leonor (Iboty-I Yu) de Irala.</note>, mi madre, hija del gobernador <persName xml:id="recogito-2d183215-6b88-4f11-8c9a-4126c8e4ced6" ana="Conqueror,explorer,colonizer">Domingo Martínez de Irala</persName><note resp="romideleon">Domingo Martínez de Irala (Vergara de la Hermandad de Guipúzcoa, Corona de Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, Virreinato del Perú, 3 de octubre de 1556) fue un conquistador, explorador y colonizador español que como lugarteniente de Juan de Ayolas quien lo nombrara interinamente hasta que regresara como teniente de gobernador de La Candelaria en 1537, luego lo sería de hecho, y posteriormente elegido por el pueblo según real cédula, como teniente de gobernador general de Asunción.Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. El emperador Carlos V lo nombraría definitivamente como titular en el cargo gubernamental en el año 1555, que lo ostentaría hasta su fallecimiento.En 1543 fundó en el Chaco Boreal el Puerto de los Reyes, a orillas del río Paraguay y del pantano de los Jarayes, sobre las costas de la laguna La Gaiba.Avellaneda, Mercedes; Perusset, Macarena, &quot;Irala, el primer estratega del Plata&quot;, en Historia Paraguaya. Anuario de la Academia Paraguaya de la Historia, vol. XLVI, 2006, pp. 319-363.Lafuente Machain, Ricardo, El gobernador Domingo de Irala, Asunción, Academia Paraguaya de la Historia, 2005 [1939].</note>; y continuando el real servicio, al cabo de 50 años falleció de esta vida, dejándome con la misma obligación como a primogénito suyo, la cual de mi parte siempre he tenido presente, en el reconocimiento y digno respeto de su memorable fama; de donde vine a tomar atrevimiento de ofrecer a vuestra Excelencia este humilde y pequeño libro, que compuse en medio de las vigilias de mi profesión, sirviendo a su Majestad desde mi puericia hasta ahora: y puesto que el tratado es de cosas menores, y falto de toda erudición y elegancia, al fin es materia que toca a nuestros españoles, que con valor y suerte emprendieron aquel descubrimiento, población y conquista, en la cual sucedieron algunas cosas dignas de memoria, aunque en tierra miserable y pobre; y basta haber sido Nuestro Señor servido de extender tan largamente en aquella provincia la predicación evangélica, con gran fruto y conversión de sus naturales, que es el principal intento de los Católicos Reyes nuestros señores.
A vuestra Excelencia humildemente suplico se digne de recibir y aceptar este pobre servicio, como fruta primera de tierra tan inculta y estéril, y falta de educación y disciplina, no mirando la bajeza de sus quilates, sino la alta fineza de la voluntad con que es ofrecida, para ser amparado debajo del soberano nombre de vuestra Excelencia, a quien la Majestad Divina guarde con la felicidad que merece, y yo su menor vasallo deseo. Que es fecha en la ciudad de <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:8000001" xml:id="recogito-8c964fdc-94e2-4173-a7b0-0473c590643b" cert="high">la Plata,</placeName> <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:8000001" xml:id="recogito-45939aad-64ef-48a6-a009-3c3024febab2" cert="high">provincia de las Charcas</placeName><note resp="romideleon">Refiere a la provincia de Charcas, provincia de los Charcas o bien gobernación de Charcas fue un territorio ultramarino integrante del Imperio español que formó parte del gran Virreinato del Perú hasta 1776 y que luego pasó al nuevo Virreinato del Río de la Plata. La provincia de Charcas, cuyos límites se superponen con la Audiencia de Charchas, tenía su sede en Sucre (Ciudad de la Plata, 1538).</note>, en 25 de julio de 1612.
<persName xml:id="recogito-4a29b887-e242-4142-af4d-7ad9e1d987be">Rui Díaz de Guzmán</persName><note resp="romideleon">Ruy Díaz de Guzmán, o bien como Ruy Díaz de Guzmán e Irala1​ o por grafía antigua, Rui Diaz de Guzmán (Asunción del Paraguay, ca. 1559 – ib., 17 de junio de 1629) fue un conquistador, burócrata colonial y cronista criollo asunceno que se convirtió en el primer escritor nacido en la gobernación del Río de la Plata y del Paraguay; además, se le considera el primer mestizo de ascendencia hispano-guaraní en registrar la historia de la región del Plata.Por mandato del adelantado Juan Torres de Vera y Aragón en 1593, fue el segundo fundador de la ciudad de Santiago de Jerez del Igurey —o el actual río Ivinhema, en el sudeste del presente estado brasileño de Mato Grosso del Sur— aguas arriba de los saltos del Guayrá, y se convertiría en su teniente de gobernador en el año 1596.</note>.


Prólogo y argumento al benigno lector

Yo sin falta de justa consideración, discreto lector, me moví a un intento tan ajeno de mi profesión, que es militar, tomando la pluma para escribir estos anales del descubrimiento, población y conquista de las <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9001006" xml:id="recogito-75dfdb41-ba7f-461e-802d-5284b740a49d" ana="Viceroyalty,spanish colony" cert="high">provincias del Río de la Plata</placeName><note resp="romideleon">Refiere a la Provincia del Río de la Plata, un espacio creado a partir de las capitulaciones que firmó el primer adelantado Pedro de Mendoza con Carlos I en 1534.La misma limitaba al norte con los territorios otorgados a Diego de Almagro, ocupando una franja que se extendería entre el Mar del Sur y el Mar Océano Austral. La exploración y ocupación efectiva del terreno delimitarían el espacio de la provincia del Río de la Plata al sector atlántico y específicamente, al eje fluvial Paraná-Plata.</note>, donde en diversas armadas pasaron más de cuatro mil españoles, y entre ellos muchos nobles y personas de buena calidad, todos los cuales acabaron sus vidas en aquellas tierras, con las mayores miserias, hambres y guerras, de cuantas se han padecido en las <placeName xml:id="recogito-f4fe2e5f-39af-4922-938d-dd5882c17eb2" cert="unknown">Indias</placeName><note resp="mjgandini">Las Indias Occidentales, una forma muy extendida de denominar a América en todo el período colonial.</note>; no quedando de ellos más memoria que una fama común y confusa de su lamentable tradición, sin que hasta ahora haya habido quien por sus escritos nos dejase alguna noticia de las cosas sucedidas en 82 años, que hace comenzó esta conquista: de que recibí tan afectuoso sentimiento, como era razón, por aquella obligación que cada uno debe a su misma patria, que luego me dispuse a inquirir los sucesos de más momento que me fue posible tomando relación de algunos antiguos conquistadores, y personas de crédito, con otras de que fui testigo, hallándome en ellas, en continuación de lo que mis padres y abuelos hicieron en acrecentamiento de la Real Corona: conque vine a recopilar este libro, tan corto y humilde, cual lo es mi entendimiento y bajo estilo; solo con celo de natural amor, y de que el tiempo no consumiese la memoria de aquellos que con tanta fortaleza fueron merecedores de ella, dejando su propia quietud y patria por conseguir empresas tan dificultosas. En todo he procurado satisfacer esta deuda con la narración más fidedigna que me fue posible: por lo cual suplico humildemente a todos los que la leyeren, reciban mi buena intención, y suplan con discreción las muchas faltas que en ella se ofrecieren.



Libro I
Del <rs xml:id="recogito-2260dfb1-eaf3-473e-9eec-dc542205a160" type="event" ana="Expedition,Colonization">descubrimiento</rs><note resp="romideleon">Se refiere a la primera expedición que documenta con certeza el descubrimiento del Río de la Plata,​ realizada al mando del piloto mayor Juan Díaz de Solís, entre 1515 y 1516, por orden del rey Fernando el Católico. La intención de llegar a las islas Molucas descubriendo un paso entre los océanos Atlántico y Pacífico, se vio frustrada por la muerte de Díaz de Solís en el río de la Plata, debiéndose retornar a España. La expedición realizó la formal toma de posesión para España de los territorios que le correspondían al sur del Brasil portugués de acuerdo al Tratado de Tordesillas.</note> y descripción de las <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9001006" xml:id="recogito-2b30811c-3e7a-4b4d-884b-888fb6606916" ana="Viceroyalty,spanish colony" cert="high">provincias del Río de la Plata</placeName><note resp="romideleon">Refiere a la Provincia del Río de la Plata, un espacio creado a partir de las capitulaciones que firmó el primer adelantado Pedro de Mendoza con Carlos I en 1534.La misma limitaba al norte con los territorios otorgados a Diego de Almagro, ocupando una franja que se extendería entre el Mar del Sur y el Mar Océano Austral. La exploración y ocupación efectiva del terreno delimitarían el espacio de la provincia del Río de la Plata al sector atlántico y específicamente, al eje fluvial Paraná-Plata.</note><note resp="Gimena">Podemos pensar en una nota explicando el territorio (aprox.) del que se habla? @mjgandini</note>, desde el <rs xml:id="recogito-2d4271d5-809e-4425-9ac5-c7e7ca2c859b" type="event">aso de 1512</rs><note resp="romideleon">La primera expedición que documenta con certeza el descubrimiento del Río de la Plata,​ fue la realizada al mando del piloto mayor Juan Díaz de Solís, entre 1515 y 1516, por orden del rey Fernando el Católico. La intención de llegar a las islas Molucas descubriendo un paso entre los océanos Atlántico y Pacífico, se vio frustrada por la muerte de Díaz de Solís en el río de la Plata, debiéndose retornar a España. La expedición realizó la formal toma de posesión para España de los territorios que le correspondían al sur del Brasil portugués de acuerdo al Tratado de Tordesillas.</note> que lo descubrió <persName xml:id="recogito-3b7eb971-93e6-4939-967a-457f0ca5c3ee" ana="Adelantado,explorer">Juan Díaz de Solís</persName><note resp="romideleon">Juan Pedro Díaz de Solís (o João Pedro Dias de Solis en portugués) (Lebrija (Sevilla), 1470,​ o São Pedro de Solis (Alentejo) Portugal3​ – Punta Gorda, Uruguay, 20 de enero de 1516) fue un navegante y un explorador, uno de los primeros en llegar al Río de la Plata.  Solís fue además piloto mayor, uno de los cargos de mayor jerarquía dentro de la corona española en la carrera de Indias. Bibliografía Medina, José Toribio, Juan Díaz de Solís. Estudio Histórico, Santiago de Chile, 1898.</note>, hasta que por muerte del general <persName xml:id="recogito-bca1d898-a94b-4291-9b0b-bbdddcb744a1" ana="Explorer">Juan de Oyolas</persName><note resp="romideleon">Refiere a Juan de Ayolas (Briviesca de la Bureba, Corona de Castilla, 1493 o ¿ca. 1510? – Candelaria del Chaco Boreal, gobernación del Río de la Plata y del Paraguay, 1538) era un explorador español que fuera vecino fundador de la primera Buenos Aires, acompañando al adelantado Pedro de Mendoza, y que nominalmente fuera nombrado como teniente de gobernador general de Asunción en 1537, para convertirse al poco tiempo y en forma igualmente nominal en gobernador del Río de la Plata y del Paraguay pero nunca ejercería como tal por estar en plena exploración.</note>, quedó con la superior gobernación el capitán <persName xml:id="recogito-a115a12c-de77-4ed3-a6b6-3ac9bacee905" ana="Conqueror,explorer,colonizer">Domingo Martínez de Irala</persName><note resp="romideleon">Domingo Martínez de Irala (Vergara de la Hermandad de Guipúzcoa, Corona de Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, Virreinato del Perú, 3 de octubre de 1556) fue un conquistador, explorador y colonizador español que como lugarteniente de Juan de Ayolas quien lo nombrara interinamente hasta que regresara como teniente de gobernador de La Candelaria en 1537, luego lo sería de hecho, y posteriormente elegido por el pueblo según real cédula, como teniente de gobernador general de Asunción.Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. El emperador Carlos V lo nombraría definitivamente como titular en el cargo gubernamental en el año 1555, que lo ostentaría hasta su fallecimiento.En 1543 fundó en el Chaco Boreal el Puerto de los Reyes, a orillas del río Paraguay y del pantano de los Jarayes, sobre las costas de la laguna La Gaiba.</note>



Capítulo I
¿Quién fue el primer descubridor de estas <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9001006" xml:id="recogito-88b6c150-30d8-4d25-9fb0-2af3f50a93f2" ana="Viceroyalty,spanish colony" cert="high">provincias del Río de la Plata</placeName><note resp="romideleon">Refiere a la Provincia del Río de la Plata, un espacio creado a partir de las capitulaciones que firmó el primer adelantado Pedro de Mendoza con Carlos I en 1534.La misma limitaba al norte con los territorios otorgados a Diego de Almagro, ocupando una franja que se extendería entre el Mar del Sur y el Mar Océano Austral. La exploración y ocupación efectiva del terreno delimitarían el espacio de la provincia del Río de la Plata al sector atlántico y específicamente, al eje fluvial Paraná-Plata.</note><note resp="romideleon">El Virreinato del Río de la Plata nació de una escisión del Virreinato 
del Perú e integró los territorios de las gobernaciones de Buenos Aires,
 Paraguay, Tucumán y Santa Cruz de la Sierra, el corregimiento de Cuyo 
de la capitanía general de Chile y los corregimientos de la provincia de
 Charcas. Actualmente este territorio forma las repúblicas de Argentina,
 Uruguay, Paraguay, Bolivia, partes del sur de Brasil, del norte de 
Chile y del sureste de Perú, así como también las disputadas islas 
Malvinas.</note>?


Después que el Adelantado <persName xml:id="recogito-e28f74b5-c999-4cd7-9528-06e67186efc3" ana="Adelantado">Pedro de Vera</persName><note resp="romideleon">Pedro de Vera fue gobernador de las islas Canarias y una figura de referencia para el linaje de Álvar Núñez Cabeza de Vaca, de quien fuera abuelo materno. Antepasado de Ruiz Diaz de Guzmán</note>, mi rebisabuelo, por orden de los <persName xml:id="recogito-82349eb0-ff79-4293-be01-7a54934cdf65" ana="Catholic Monarchs">Reyes Católicos don Fernando y doña Isabel</persName><note resp="romideleon">Los Reyes Católicos fue la denominación que recibieron los esposos Fernando II de Aragón e Isabel I de Castilla, soberanos de la Corona de Castilla (1474-1504) y de la Corona de Aragón (1479-1516).Los reyes accedieron al trono de Castilla tras la Guerra de Sucesión Castellana (1475-1479) contra los partidarios de la princesa Juana, apodada &quot;la Beltraneja&quot;, hija del rey Enrique IV de Castilla. En 1479 Fernando heredó el trono de Aragón al morir su padre, el rey Juan II de Aragón. Isabel y Fernando reinaron juntos hasta la muerte de ella en 1504. Entonces Fernando quedó únicamente como rey de Aragón, pasando Castilla a su hija Juana, apodada &quot;la Loca&quot;, y a su marido, Felipe de Austria, apodado &quot;el Hermoso&quot;, Archiduque de Austria, duque de Borgoña y conde de Flandes, perteneciente a la casa de Habsburgo. Sin embargo Fernando no renunció a controlar Castilla y, tras morir Felipe en 1506 y ser declarada Juana incapaz, consiguió ser nombrado regente del reino hasta su muerte en 1516.</note>, conquistó las islas de la <placeName ref="http://pleiades.stoa.org/places/770912717" xml:id="recogito-734000cc-1918-40c3-ad5f-450df45397b8" ana="Island" cert="high">Gran Canaria</placeName>, que antiguamente se dijeron <placeName ref="http://pleiades.stoa.org/places/149334673" xml:id="recogito-f0416f75-deb2-4baa-adc3-2152caca6e90" cert="high">Fortunadas</placeName><note resp="mjgandini">Se refiere a las islas Afortunadas de la tradición clásica latina, que se identificaron con las islas Canarias. Bibliografía: Martínez Hernández, Marcos, &quot;Islas míticas en relación con Canarias&quot;, en Cuadernos de Filología Clásica. Estudios griegos e indoeuropeos, vol. 20, 2010, pp. 139-158.</note>, luego el <persName xml:id="recogito-430ea039-0d3e-493e-a96a-b72d3b2c824f">Rey de Portugal</persName> mandó poblar las islas de <placeName ref="http://sws.geonames.org/3374766" xml:id="recogito-0375b414-4aa2-4fb2-8854-9ace9e0239d8" ana="Cape" cert="high">Cabo Verde</placeName>, que están de aquel cabo de la equinoccial, y cursar el comercio de las minas de <span xml:id="recogito-dd3179f3-3a67-48ed-a55f-69d39196f215">Guinea</span><note resp="mjgandini">Hay que revisar esta ubicación, porque no refiere a la Guinea actual, sino más bien a la región actual del Golfo de Guinea. En todo caso es un punto costero.</note><note resp="romideleon">Podremos confirmar el punto?</note>, y por el consiguiente el año de 1493 salió de <placeName ref="http://sws.geonames.org/2267056" xml:id="recogito-f9372909-25f5-4d1d-aaad-4708f95bf934" ana="Capital,Portugal" cert="high">Lisboa</placeName> un capitán llamado <persName xml:id="recogito-0a792423-2c88-4cbf-b4ea-c79edf18176d" ana="explorer">Américo Vespucio</persName><note resp="romideleon">Américo Vespucio (en italiano Amerigo Vespuccia; Florencia, 9 de marzo de 1454b​-Sevilla, 22 de febrero de 1512) fue un comerciante y cosmógrafo florentino, naturalizado castellano en 1505, que participó en al menos dos viajes de exploración al &quot;Nuevo Mundo&quot;, continente que hoy en día se llama América en su honor. Desempeñó cargos importantes en la Casa de Contratación de Sevilla, de la que fue nombrado piloto mayor en 1508; pero su fama universal se debe a dos obras publicadas bajo su nombre entre 1503 y 1505: el Mundus Novus y la Carta a Soderini, que le atribuyen un papel protagonista en el &quot;Descubrimiento de América&quot; y su identificación como un nuevo continente. Por esta razón el cartógrafo Martín Waldseemüller en su mapa Universalis Cosmographia, de 1507 acuñó el nombre de «América» en su honor como designación para el Nuevo Mundo. El relato a menudo fantasioso y contradictorio de sus viajes lo han ubicado como una de las figuras más controvertidas de la era de los descubrimientos. Abulafia, David, El descubrimiento de la humanidad. Encuentros atlánticos en la era de Colón, Barcelona, Crítica, 2009 [2008].Metcalf, Alida C., &quot;Amerigo Vespucci and the Four Finger (Kunstmann II) World Map&quot;, en e Perimetron, vol. 7, núm. 1, 2012, pp. 36-44. Levillier, Roberto (ed.), El Nuevo Mundo. Cartas relativas a sus viajes y descubrimientos, Buenos Aires, Nova,1951.Barrera-Osorio, Antonio, Experiencing Nature. The Spanish American Empire and the Early Scientific Revolution, Austin, University of Texas Press, 2006.</note>, por orden del mismo <persName xml:id="recogito-b2195203-6f92-4146-a231-327107681022" ana="King,Portugal">Rey don Juan</persName><note resp="romideleon">Juan II de Avís, apodado el Príncipe tirano para sus contemporáneos o, más recientemente, el Príncipe perfecto (Lisboa, 3 de marzo de 1455 - Alvor, 25 de octubre de 1495), fue rey de Portugal. Era hijo del rey Alfonso V el Africano y de su esposa, Isabel. Juan II sucedió a su padre en 1477 cuando su padre se retiró a un monasterio y se convirtió en rey en 1481.</note>, a hacer navegación al Occidente, al mismo tiempo que <persName xml:id="recogito-7c6446b7-a575-4972-a611-7c606be5f10e" ana="Explorer,Viceroy">Cristóbal Colón</persName><note resp="romideleon">Cristóbal Colón, Cristoforo Colombo en italiano o Christophorus Columbus en latín (Génova,n. 1​1​2​ c. 1436-14513​-Valladolid, 20 de mayo de 1506), fue un navegante, cartógrafo, almirante, virrey y gobernador general de las Indias Occidentales al servicio de la Corona de Castilla. Es famoso por haber realizado el &quot;descubrimiento&quot; de América, el 12 de octubre de 1492, al llegar a la isla de Guanahani, actualmente en las Bahamas.Efectuó cuatro viajes a las Indias —denominación del continente americano hasta la publicación del Planisferio de Martín Waldseemüller en 1507— y aunque posiblemente no fue el primer explorador europeo de América, se le considera el descubridor de un nuevo continente —por eso llamado el Nuevo Mundo— para Europa, al ser el primero que trazó una ruta de ida y vuelta a través del océano Atlántico y dio a conocer la noticia. Este hecho impulsó decisivamente la expansión mundial de la civilización europea, y la conquista y colonización por varias de sus potencias del continente americano.Abulafia, David, El descubrimiento de la humanidad. Encuentros atlánticos en la era de Colón, Barcelona, Crítica, 2009 [2008].</note> volvió a España del <rs xml:id="recogito-78f2965b-7327-4b16-a704-182a80a45556" type="event" ana="Expedition,Colonization">descubrimiento de las Indias</rs><note resp="romideleon">Refiere al denominado &quot;Descubrimiento de América&quot;,  acontecimiento histórico que comenzó con la llegada a América el 12 de octubre de 1492 de una expedición capitaneada por Cristóbal Colón por mandato de los reyes Isabel y Fernando de Castilla que había partido del Puerto de Palos dos meses y nueve días antes y, tras cruzar el océano Atlántico, llegó a una isla del continente americano, Guanahaní, a lo que él creía era la India. Varios años después los europeos fueron dándose cuenta de que las tierras a las que había llegado Colón no estaban conectadas por tierra sino que formaban un continente distinto, y a partir de 1507 se le empezaría a llamar América.</note>. Este capitán <persName xml:id="recogito-f269b1e9-d31c-4605-9b84-5e1f00cb4be6">Américo</persName><note resp="romideleon">Refiere a Américo Vespucio</note> llegó a <placeName ref="http://sws.geonames.org/3374766" xml:id="recogito-a55447af-d8b8-4daf-b313-efb3f4805621" ana="Cape" cert="high">Cabo Verde</placeName>, y continuando su jornada pasó la equinoccial de este cabo del <placeName xml:id="recogito-d3fde70b-7b7d-424f-965f-51c6e89f3f7e" cert="low">Polo Antártico</placeName><note resp="mjgandini">Entiendo que Antártica es una denominación que viene de las cosmografía de la época para indicar territorios opuestos al hemisferio norte, es decir que se ubican en el hemisferio sur (por ejemplo, el asentamiento francés en Guanabara es llamado Francia Antática.</note> hacia el Oeste y Mediodía, de manera que llegó a reconocer la tierra y costa del <placeName ref="http://sws.geonames.org/3469034" xml:id="recogito-202305ef-2550-4afc-80b1-3051aefcc830" ana="brazil,colonial settlement,portuguese overseas expansion" cert="high">Brasil</placeName><note resp="mjgandini">La costa de lo que hoy es territorio brasileño fue el primer punto al que llegaron los europeos en América del Sur. La primera expedición que exploró la región fue un desprendimiento de la flota portuguesa que Vasco da Gama (c. 1460-1524) llevaba hacia Oriente. Las naves dirigidas por Pedro Álvarez de Cabral (1467-1520) se alejaron excesivamente de la costa de África y terminaron en el extremo sur de actual territorio del Estado de Bahía, en que el permanecieron entre abril y mayo del año 1500. Los portuguese establecieron en la costa precarias feitorias para comerciar verzino o palo brasil con los nativos de las sociedades tupí y guaraní. Recién en 1530 la corona brasileña tomaría acciones decididas para organizar la ocupación y las actividades de explotación portuguesas, al instaurar el régimen de capitanías hereditarias que estructuraría el establecimiento colonial lusitano en Brasil. Bibliografía: Johnson, H. B., &quot;Portuguese Settlement, 1500-1580&quot;, en Bethell, Leslie (ed.), Colonial Brazil, Cambridge, Cambridge University Press, 1987, pp. 1-38; Abulafia, David, El descubrimiento de la humanidad. Encuentros atlánticos en la era de Colón, Barcelona, Crítica, 2009 [2008]; Metcalf, Alida C., Go-Betweens and the Colonization of Brazil, 1500-1600, Austin, University of Texas Press, 2005; Vaz de Caminha, Pêro, Carta del descubrimiento del Brasil, Barcelona, Acantilado, 2009.</note> junto al <placeName ref="http://sws.geonames.org/3390760" xml:id="recogito-7e5a4789-1638-423f-8f87-88f980ead1df" ana="Cape" cert="high">Cabo de San Agustín</placeName><note resp="romideleon">Santo Agostinho, Cabo de Consolación, Pernambuco, Brasil.Refiere a este lugar?</note>, que está ocho grados de la parte de la línea, de donde, corriendo aquella costa, descubrió muchos puertos y ríos caudalosos, y toda ella muy poblada de <persName xml:id="recogito-a86ead21-4aa6-4a30-800e-4276196b04ef">gentes caribes</persName><note resp="mjgandini">La referencia a los caribes, realizada primero por Cristóbal Colón para nombrar a los supuestos enemigos de los taínos de Guanahaní, fue utilizada repetidamente en el curso del siglo XVI para caracterizar a las sociedades americanas que practicaban canibalismo ritual. BIbliografía: Abulafia, David, El descubrimiento de la humanidad. Encuentros atlánticos en la era de Colón, Barcelona, Crítica, 2009 [2008]; Carneiro Da Cunha, Manuela L.; Viveiros de Castro, &quot;Vingança e temporalidade: os tupinamba&quot;, en JSA, vol. LXXI, 1985, pp. 191-208. Fausto, Carlos, &quot;Fragmentos de histórica e cultura tupinambá. Da etnologia como instrumento crítico de conhecimento etno-histórico&quot;, en Carneiro Da Cunha, Manuela L. (org.), História dos índios no Brasil, San Pablo, Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo-Companhia das Letras-Secretaria Municipal de Cultura Prefeitura do Município de São Paulo, 1992, pp. 381-396;  Lestringant, Frank, The Discovery and Representation of the Cannibal from Columbus to Jules Verne, Berkeley, University of California Press, 1997 [1994].</note> y carniceras: los más septentrionales se llaman <persName xml:id="recogito-9125adc6-575d-46b3-9b80-33b7eaae0df6" ana="Aborigines,Native people">Tobaiaras</persName><note resp="romideleon">Refiere a los nativos Tobayaras, pueblos septentrionales de Brasil.</note><note resp="mjgandini">Carneiro Da Cunha, Manuela L. (org.), História dos índios no Brasil, San
 Pablo, Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo-Companhia 
das Letras-Secretaria Municipal de Cultura Prefeitura do Município de 
São Paulo, 1992</note> y <persName xml:id="recogito-3ad84863-a9b7-4d69-9b6b-d95f66685f73" ana="Aborigines,Native people">Tamoios</persName><note resp="romideleon">Por tamoios o tamoyos se conocen a los indígenas que habitaban las costas de los actuales estados brasileños de San Pablo y Río de Janeiro.</note><note resp="mjgandini">Carneiro Da Cunha, Manuela L. (org.), História dos índios no Brasil, San
 Pablo, Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo-Companhia 
das Letras-Secretaria Municipal de Cultura Prefeitura do Município de 
São Paulo, 1992; Monteiro, John M., &quot;The Crises and Transformations of Invaded Societies: Coastal Brazil in the Sixteenth Century&quot; en en Salomon, Frank; Schwartz, Stuart B. (eds.), The Cambridge History of the Native Peoples of the Americas. Volume III. Part I, Cambridge, Cambridge University Press, 1999, p. 973-1023.</note>. Los australes se dicen <persName xml:id="recogito-4e169902-19f9-4c42-b74c-978c77ae3a9d" ana="Aborigines,Native people">Tupinambás</persName><note resp="romideleon">El término tupinambá es un etnónimo que significa el más antiguo o el primero, y se refiere a una nación indígena de la que formaban parte los tamoios, los temiminó, los tupiniquim y los tupinambáes propiamente dichos.Más abajo, en el capítulo V, aparecen mencionados como tupís.</note><note resp="mjgandini">Carneiro Da Cunha, Manuela L. (org.), História dos índios no Brasil, San
 Pablo, Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo-Companhia 
das Letras-Secretaria Municipal de Cultura Prefeitura do Município de 
São Paulo, 1992; Silva Noelli, Francisco, &quot;The tupi  expansion&quot;, en Silverman, Helaine; Isbell, William H. (eds.), Handbook of South American Archaeology, op. cit., pp. 659-670; Carneiro Da Cunha, Manuela L.; Viveiros de Castro, &quot;Vingança e temporalidade: os tupinamba&quot;, en JSA, vol. LXXI, 1985, pp. 191-208.</note> y <persName xml:id="recogito-341bfa58-f887-4173-b454-ae076b2006a8" ana="Aborigines,Native people">Tupinás</persName><note resp="romideleon">Tupinas habitantes primitivos y feroces de la Bahía de Todos los Santos (Brasil), luego de expulsar a los Tapuyas.</note><note resp="mjgandini">Carneiro Da Cunha, Manuela L. (org.), História dos índios no Brasil, San
 Pablo, Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo-Companhia 
das Letras-Secretaria Municipal de Cultura Prefeitura do Município de 
São Paulo, 1992; Silva Noelli, Francisco, &quot;The tupi  expansion&quot;, en Silverman, Helaine; Isbell, William H. (eds.), Handbook of South American Archaeology, op. cit., pp. 659-670.</note>; son muy belicosos, y hablan todos casi una lengua, aunque con alguna diferencia: andan todos desnudos, en especial los varones, así por el calor de la tierra, como por ser antigua costumbre de ellos. Y como de este descubrimiento naciese entre los Reyes de <placeName ref="http://sws.geonames.org/3336900" xml:id="recogito-706e3a0b-5adc-4455-acbd-feb7c9334bcb" cert="high">Castilla</placeName> y <persName xml:id="recogito-18952191-aa7c-4983-8fa3-512466ba3b9a">de Portugal</persName><note resp="romideleon">Refiere al Rey Juan antes mencionado</note> cierta diferencia y controversia, el <persName xml:id="recogito-3de1b7b5-53c9-478a-a79e-a74487da8b0d" ana="Pope,Catholic religion">Papa Alejandro Sexto</persName><note resp="romideleon">Alejandro VI (Játiva, Valencia, c. 1431–Roma, 18 de agosto de 1503) fue el papa n.º 214 de la Iglesia católica entre 1492 y 1503. Su nombre de nacimiento, en valenciano, era Roderic de Borja (Rodrigo de Borja en castellano o Borgia en italiano). Hijo de Jofré de Borja y Escrivà y de Isabel de Borja, hermana de Alfonso de Borja, obispo de Valencia y futuro papa Calixto III. Rodrigo Borja alcanzó el poder gracias al nepotismo y lo mantuvo por él, consiguiendo su ascenso dentro de la jerarquía de la Iglesia católica gracias a su relación con el papa Calixto III, de quien era sobrino. Esta relación familiar le facilitó el acceso a Cardenal diácono y el desempeño de numerosos cargos de gran importancia dentro y fuera de la Curia Romana, que le permitieron hacerse con las influencias políticas y el prestigio que, finalmente, le llevaron al solio pontificio en 1492.</note> hizo nueva división, para que cada uno de los Reyes continuase sus navegaciones y conquista: los cuales aprobaron la dicha concesión en <placeName ref="http://sws.geonames.org/3107952" xml:id="recogito-ec75af8b-0ea4-46ae-b217-f0e7af6d6d26" cert="high">Tordesillas</placeName>, en <rs xml:id="recogito-d6ae3b24-be6d-4f13-a79b-18a75315b7e8" type="event" ana="Treaty of Tordesillas">7 días del mes de junio de 1494</rs><note resp="romideleon">El Tratado de Tordesillas (en portugués: Tratado de Tordesilhas) fue el compromiso suscrito en la localidad de Tordesillas —situada en la actual provincia de Valladolid, en España—, el 7 de junio de 1494, entre los representantes de Isabel y Fernando, reyes de Castilla y de Aragón, por una parte, y los del rey Juan II de Portugal, por la otra, en virtud del cual se estableció un reparto de las zonas de navegación y conquista del océano Atlántico y del Nuevo Mundo mediante una línea situada 370 leguas al oeste de las islas de Cabo Verde, a fin de evitar conflictos de intereses entre la Monarquía Hispánica y el Reino de Portugal. En la práctica este tratado garantizaba al reino portugués que los españoles no interferirían en su ruta del cabo de Buena Esperanza, y viceversa los primeros no lo harían en las recientemente descubiertas Antillas.Aunque por Tratado de Tordesillas se conoce al convenio de límites en el océano Atlántico, ese día se firmó también en Tordesillas otro tratado por el cual se delimitaron las pesquerías del mar entre el cabo Bojador y el Río de Oro, y los límites del Reino de Fez en el norte de África.</note>, y con esta demarcación los portugueses pusieron su padrón y término en la <placeName xml:id="recogito-f40812df-822f-4877-9ff2-a657b664f31a" cert="unknown">Isla de Santa Catalina</placeName><note resp="mjgandini">Es la isla que alberga actualmente a la ciudad de Florianópolis, sobre la costa del estado de Santa Catalina. La isla fue bautizada con su nombre moderno por Sebastián Caboto, que realizó allí una larga parada de reabastecimiento de su armada antes de adentrarse a explorar el Río de la Plata.</note>, plantando allí una columna de mármol con las quinas y armas de su rey, que están en 28 grados poco más de la equinoccial, distante cien leguas del <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9001006" xml:id="recogito-f7fac2c2-9d21-43d9-899f-a427c504c655" ana="River" cert="high">Río de la Plata</placeName><note resp="romideleon">Refiere al Río</note> para el <placeName ref="http://sws.geonames.org/3469034" xml:id="recogito-9ec88dac-b92e-4341-b780-d20e7ee64823" cert="high">Brasil</placeName><note resp="mjgandini">La costa de lo que hoy es territorio brasileño fue el primer punto al que llegaron los europeos en América del Sur. La primera expedición que exploró la región fue un desprendimiento de la flota portuguesa que Vasco da Gama (c. 1460-1524) llevaba hacia oriente. Las naves dirigidas por Pedro Álvarez de Cabral (1467-1520) se alejaron excesivamente de la costa de África y terminaron en el extremo sur de actual territorio del Estado de Bahía, en que el permanecieron entre abril y mayo del año 1500. Los portuguese establecieron en la costa precarias feitorias para comerciar verzino o palo brasil con los nativos de las sociedades tupí y guaraní nativas. Recién en 1530 la corona brasileña tomaría acciones decididas para organizar la ocupación portuguesa y las actividades de explotación, cuando instaura el régimen de capitanías hereditarias que estructuraría el establecimiento colonial lusitano en brasil. Bibliografía: Johnson, H. B., &quot;Portuguese Settlement, 1500-1580&quot;, en Bethell, Leslie (ed.), Colonial Brazil, Cambridge, Cambridge University Press, 1987, pp. 1-38; Abulafia, David, El descubrimiento de la humanidad. Encuentros atlánticos en la era de Colón, Barcelona, Crítica, 2009 [2008]; Metcalf, Alida C., Go-Betweens and the Colonization of Brazil, 1500-1600, Austin, University of Texas Press, 2005; Vaz de Caminha, Pêro, Carta del descubrimiento del Brasil, Barcelona, Acantilado, 2009.</note>, y así comenzaron los dichos portugueses a cruzar esta costa, por haber en aquella tierra mucho palo del Brasil, y malagueta, y algunas esmeraldas que hallaron entre los indios, de donde llevaron para <placeName ref="http://sws.geonames.org/2264397" xml:id="recogito-9e50c2e3-d75b-4356-a532-f67628f8f5a8" cert="high">Portugal</placeName> mucha plumería de diversos colores, papagayos y monos diferentes de los de África; demás de ser tierra muy fértil y saludable, de buenos y seguros puertos. Quiso el <persName xml:id="recogito-39b42761-a2f3-4da3-9917-499170179c50" ana="King,Portugal">Rey don Manuel</persName><note resp="romideleon">Manuel I de Portugal, apodado El Afortunado (Alcochete, 31 de mayo de 1469 - Lisboa, 13 de diciembre de 1521) fue rey de Portugal. Fue el octavo hijo del infante Fernando de Portugal, duque de Viseu e hijo de Eduardo I, y de la infanta Beatriz de Aveiro, nieta de Juan I. En 1495 sucedió en el trono de Portugal a su primo Juan II quien, a la sazón, era también su cuñado al estar casado con su hermana Leonor de Viseu. Se le apodó O Venturoso y O Bem-Aventurado por los grandes logros y acontecimientos acaecidos durante su reinado, entre ellos el descubrimiento de la ruta Atlántica hacia las Indias por el cabo de Buena Esperanza y el descubrimiento de Brasil.</note> dar orden que se poblase, y así el año de 1503 dio y repartió estas costas a ciertos caballeros, concediéndoles la propiedad y capitanía de ellas; como fue la que le cupo a <persName xml:id="recogito-9f488cad-ec7d-4c2d-8262-2f42df668c87" ana="Nobleman,Militar">Martín Alfonso de Sosa</persName><note resp="romideleon">Martim Afonso de Sousa (Vila Viçosa, 1500 - Lisboa, 21 de julio de 1571), fue un noble, marino y militar portugués, recordado por haber participado en la primera expedición colonizadora de Brasil y por haber sido gobernador de la India portuguesa (1542-1545).</note><note resp="mjgandini">Es difícil la identificación de este personaje, ya que el Martín Alfonso de Sousa (1500-1571) referido tendría tres años al momento de las cesiones que meciona Ruy Díaz. Podría quizás tratarse de un homónimo. La gran figura posrtuguesa en el Brasil durante ese período fue Gonzalo Coelho (c. 1450-1512) quien condujo la segunda expedición portuguesa al Brasil en 1501 que desembarcó en el cabo de San Agustín, exploró la costas brasileñas y habría llevado a Américo Vespucio en su supuesto primer viaje. Coelho volvió a Brasil entre 1503 y 1504, cuando fundó Porto Seguro. Esta actidad fue realizada con la primera concesión firmada por el Rey de Portugal autorizando la explotación del palo brasil. Bibliografía: Johnson, H. B., &quot;Portuguese Settlement, 1500-1580&quot;, en Bethell, Leslie (ed.), Colonial Brazil, Cambridge, Cambridge University Press, 1987;  Metcalf, Alida, Go-Betweens and the Colonization of Brazil, 1500-1600, Austin, University of Texas Press, 2005,</note>, que es la que hoy llaman <placeName ref="http://sws.geonames.org/3448136" xml:id="recogito-249a7a12-000e-467d-8795-7e96d8829fa8" cert="high">San Vicente</placeName><note resp="romideleon">Refiere a la zona de Sao Pablo, Brasil. Primer asentamiento en la zona.</note>, la cual pobló el año de 506; y repartiéndose lo demás a otros caballeros, hasta dar vuelta a la otra parte del <placeName ref="http://sws.geonames.org/3390760" xml:id="recogito-73a881ef-7d8e-440f-974a-7233e8273762" cert="high">Cabo de San Agustín</placeName><note resp="romideleon">Santo Agostinho, Cabo de Consolación, Pernambuco, Brasil</note>, se le dio y cupo por suerte a un caballero llamado <persName xml:id="recogito-4b624e07-f972-4744-84b4-b5d481e77a9c">Alfonso de Albuquerque</persName><note resp="romideleon">Creo que refiere a Jorge de Albuquerque Coelho, hijo de Duarte Coelho Pereira (Porto, ca. 1485 - Lisboa, 7 de agosto de 1554) fue un militar y administrador colonial portugués. Fue el primer Capitán-donatario de la Capitanía de Pernambuco y fundador de Olinda.</note>, donde pobló la <placeName ref="http://sws.geonames.org/3393536" xml:id="recogito-27c9b87a-9f40-4e28-b147-bc3fe5ec10c6" cert="high">villa de Olinda</placeName>, que es la que hoy llaman <placeName xml:id="recogito-44556b9d-fd24-4adc-897b-2ae4bc4b53fd" cert="unknown">Pernambuco</placeName>, por estar sitiada de un brazo de mar que allí hace, que los naturales llaman <placeName xml:id="recogito-2d396167-6b28-4b23-9342-519e565a6fa9" cert="unknown">Paranambú</placeName><note resp="romideleon">En la región del Guairá, Paranambaré, o Paranambu? Según Pedro Vaz de Barros, nacido en Algarve. En 1603 nombrado gobernador de la capitania de São Vicente.</note><note resp="mjgandini">Canal de Santa Cruz, en el estado de Recife.</note>, de donde se le dio esta nominación. Está de la equinoccial ocho grados, el más populoso y rico lugar de todo el <placeName ref="http://sws.geonames.org/3469034" xml:id="recogito-a35bc8fa-e620-4ee5-af42-a0d31735f476" cert="high">Brasil</placeName><note resp="mjgandini">La costa de lo que hoy es territorio brasileño fue el primer punto al que llegaron los europeos en América del Sur. La primera expedición que exploró la región fue un desprendimiento de la flota portuguesa que Vasco da Gama (c. 1460-1524) llevaba hacia oriente. Las naves dirigidas por Pedro Álvarez de Cabral (1467-1520) se alejaron excesivamente de la costa de África y terminaron en el extremo sur de actual territorio del Estado de Bahía, en que el permanecieron entre abril y mayo del año 1500. Los portuguese establecieron en la costa precarias feitorias para comerciar verzino o palo brasil con los nativos de las sociedades tupí y guaraní nativas. Recién en 1530 la corona brasileña tomaría acciones decididas para organizar la ocupación portuguesa y las actividades de explotación, cuando instaura el régimen de capitanías hereditarias que estructuraría el establecimiento colonial lusitano en brasil. Bibliografía: Johnson, H. B., &quot;Portuguese Settlement, 1500-1580&quot;, en Bethell, Leslie (ed.), Colonial Brazil, Cambridge, Cambridge University Press, 1987, pp. 1-38; Abulafia, David, El descubrimiento de la humanidad. Encuentros atlánticos en la era de Colón, Barcelona, Crítica, 2009 [2008]; Metcalf, Alida C., Go-Betweens and the Colonization of Brazil, 1500-1600, Austin, University of Texas Press, 2005; Vaz de Caminha, Pêro, Carta del descubrimiento del Brasil, Barcelona, Acantilado, 2009.</note>: comercio y contratación de muchos reinos y provincias, así de naturales como de extranjeros. Después de lo cual el año de 1512 salió de <placeName ref="http://sws.geonames.org/3336900" xml:id="recogito-638b94ae-6eee-4f5c-b938-eb184ba62407" cert="high">Castilla</placeName> <persName xml:id="recogito-f108aa12-1b40-49f8-90d1-f341652f3aed">Juan Díaz de Solís</persName>, vecino de la <placeName ref="http://dare.ht.lu.se/places/25205" xml:id="recogito-1276d04e-7cc5-4080-acf3-a534975abfcf" cert="high">villa de Lebrija,</placeName> para las <placeName xml:id="recogito-23d57ba9-fa9b-4d5d-bffb-d6553f2afa08" cert="unknown">Indias Occidentales</placeName><note resp="romideleon">Las Indias Occidentales se refiere, comúnmente, a las islas del Caribe denominadas Antillas y Bahamas. La aplicación de Indias Occidentales a esta región es, según la RAE, «admisible siempre que no haya posible confusión con la denominación tradicional de todo el continente», aunque precisa que es uso influido por la denominación inglesa West Indies. Por tanto, originalmente se aplicó a América, aunque con este valor es un arcaísmo.Tradicionalmente, el nombre fue dado a las posesiones europeas en los nuevos territorios descubiertos y por descubrir en América, y que se dio inicio con la llegada de Cristóbal Colón en el siglo XV, quien por otro lado desconocía que en su viaje de circunnavegación había llegado a un Nuevo Mundo, en lugar de a las Indias. De aquí deriva el título de Rey de las Islas y Tierra Firme del mar Océano que por tradición histórica está vinculado a la monarquía española.Con la exploración y la cartografía del Nuevo Mundo por España, las más alejadas costas de Asia fueron llamadas &quot;Indias Orientales&quot; para distinguirlos de las nuevas tierras descubiertas más próximas al oeste, y que se denominaron Indias Occidentales. Las exploraciones y los estudios de cartografía extendieron la denominación de América en Europa para designar popularmente las nuevas tierras descubiertas.</note>: este era piloto mayor del Rey, y con su licencia, aunque a su propia costa, siguió esta navegación, que en aquel tiempo llamaban de <persName xml:id="recogito-83429db1-4505-4c67-a441-4f1f781decf7">los Pinzones</persName><note resp="mjgandini">Se refiere a Martín Alonso y Vicente Yáñez Pinzón (c. 1462- c. 1514), dos marinos nativos de Palos que acompañaron a Cristóbal Colón en su primer viaje como capitanes de las carabelas Niña y Pinta. Vicente Yañez Pinzón condujo en 1499 una exploración que recorrió el sur de las Antillas y la costa septentrional de América del Sur hasta la desembocadura del Amazonas. Fuentes Documentales: Pedro Mártirde Anglería, De Orbe Novo. Petri Martyris ab Angleria Mediolanensis Protonotarii Celaris Senatoris Decades. Cum Privilegio Imperiali, Alcalá de Henares, 1530 (Primera Década, Libro IX, Capítulos I, II y III) ; GonzaloFernández de Oviedo Historia General de las Indias. Tomo II, Madrid, Academia Nacional de la Historia, 1852. Edición de José Amador de los Ríos (Libro XXIV, Cap. II).</note>, por dos hermanos que fueron compañeros de <persName xml:id="recogito-0fe1a801-43a2-4518-8107-cc923bf0f528" ana="Explorer,Viceroy">Cristóbal Colón</persName><note resp="romideleon">Cristóbal Colón, Cristoforo Colombo en italiano o Christophorus Columbus en latín (Génova,n. 1​1​2​ c. 1436-14513​-Valladolid, 20 de mayo de 1506), fue un navegante, cartógrafo, almirante, virrey y gobernador general de las Indias Occidentales al servicio de la Corona de Castilla. Es famoso por haber realizado el &quot;descubrimiento&quot; de América, el 12 de octubre de 1492, al llegar a la isla de Guanahani, actualmente en las Bahamas.Efectuó cuatro viajes a las Indias —denominación del continente americano hasta la publicación del Planisferio de Martín Waldseemüller en 1507— y aunque posiblemente no fue el primer explorador europeo de América, se le considera el descubridor de un nuevo continente —por eso llamado el Nuevo Mundo— para Europa, al ser el primero que trazó una ruta de ida y vuelta a través del océano Atlántico y dio a conocer la noticia. Este hecho impulsó decisivamente la expansión mundial de la civilización europea, y la conquista y colonización por varias de sus potencias del continente americano.</note> en el <rs xml:id="recogito-8e85b50e-cf56-48a6-a69d-6324bfc79da8" type="event" ana="Expedition,Colonization">descubrimiento de las Indias</rs><note resp="romideleon">Refiere al denominado &quot;Descubrimiento de América&quot;,  acontecimiento histórico que comenzó con la llegada a América el 12 de octubre de 1492 de una expedición capitaneada por Cristóbal Colón por mandato de los reyes Isabel y Fernando de Castilla que había partido del Puerto de Palos dos meses y nueve días antes y, tras cruzar el océano Atlántico, llegó a una isla del continente americano, Guanahaní, a lo que él creía era la India. Varios años después los europeos fueron dándose cuenta de que las tierras a las que había llegado Colón no estaban conectadas por tierra sino que formaban un continente distinto, y a partir de 1507 se le empezaría a llamar América.</note>; y continuando su derrota llegó al <placeName ref="http://sws.geonames.org/3390760" xml:id="recogito-bff7f956-6341-452b-b2a0-426501dce10b" ana="Cape" cert="high">Cabo de San Agustín</placeName><note resp="romideleon">Cabo Santo Agostinho, Pernambuco</note>; y costeando por la vía meridional, vino a navegar 700 leguas, hasta ponerse en 40 grados, y retrocediendo a mano derecha descubrió la boca de este gran <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9001006" xml:id="recogito-40f930d3-e7b8-46e3-b73a-ce082e5cdef1" ana="River" cert="high">Río de la Plata</placeName><note resp="romideleon">Refiere al Río de la Plata</note>, a quien los naturales llaman <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9001006" xml:id="recogito-9a7a8f3b-6dab-4987-bef4-72b43ee31f9b" ana="River" cert="high">Paraná guazú</placeName><note resp="romideleon">Refiere al Río de la Plata, nombre utilizados por población nativa</note>, que quiere decir río como mar, a diferencia de otro de este nombre <placeName ref="http://sws.geonames.org/3455077" xml:id="recogito-14a163f2-737b-4c47-b995-946a999a7bf2" cert="high">Paraná</placeName><note resp="mjgandini">Se refiere al río Pananá.</note><note resp="mjgandini">Se refiere al Río Paraná.</note>, que así este lo es de forma, que es uno de los más caudalosos del mundo; por el cual <persName xml:id="recogito-402200d7-15fc-406e-9cc9-47aba3453e4c" ana="Adelantado">Juan Díaz de Solís</persName><note resp="romideleon">Juan Pedro Díaz de Solís (o João Pedro Dias de Solis en portugués) (Lebrija (Sevilla), 1470,​ o São Pedro de Solis (Alentejo) Portugal3​ – Punta Gorda, Uruguay, 20 de enero de 1516) fue un navegante y un explorador, uno de los primeros en llegar al Río de la Plata.</note> entró algunas jornadas, hasta tomar puerto en su territorio, donde pareciéndole muy bien, puso muchas cruces, como quien tomaba posesión en los arenales, que en aquella tierra son muy grandes: y teniendo comunicación con los naturales, le recibieron con buen acogimiento, admirándose de ver gente tan nueva y extraña: y al cabo de pocos días sobreviniéndole una tormenta, por no haber acertado a tomar puerto conveniente, salió derrotado al ancho mar, y <rs xml:id="recogito-3f232118-7458-4857-b9a4-ebb430bc8e83" type="event">se volvió</rs><note resp="mjgandini">Juan Díaz de Solís murió en el Río de la Plata en 1516, cuando según la 
tradición documental se acercó a la costa de lo que hoy es territorio 
Uruguayo y fue atacado junto a sus acompañantes por nativos. Del ataque 
solo habría sobrevivido un joven grumete llamado Francisco del Puerto, 
quien sería uno de los lenguas destacados de la región cuando Sebastián 
Caboto arribó a ella en 1526.Una de las naves de la expedición de Solís 
habría estado comandada por Diego García de Moguer, otro expedicionario 
que exploró la región del Río de la Plata junto a Sebastián Caboto. 
Mientras las naves de la expedición de Solís pasaron por la costa 
brasileña en su ruta de regreso, hubo un naufragio en las cercanías de 
la isla de Santa Catalina, del cual sobrevivieron varios tripulantes que
 se instalarían entra las parcialidades carijós de la región y servirían
 de lenguas y guías a numerosas expediciones posteriores. Los más 
famosos de ellos fueron Melchor Ramírez, Enrique Montes y, tal vez, el 
evasivo Aleixo García. Una de las pocas referencias contemporáneas al 
suceso indicó como a Solís lo habían matado &quot;los indios en un río dulce 
junto a la isla de Martín García que es en el costa del sur [...] 
juntamente [se indica una rotura] Francisco de Marquina y Pedro de 
Alarcón factor y contador de la dicha armada y otras seis personas&quot;, en 
&quot;Breves noticias de la muerte de Juan Díaz de Solís y de los oficiales 
Francisco de Marquina, D. Pedro de Alarcón y otras seis personas al 
desembarcar en el llamado Río Dulce, junto a la isla de Martín García, 
que está en los 32 grados&quot;, en Gaspar García Viñas 1/268, f. 1 (Archivo 
General de Indias Contratación, 4675), c. 1516. En este documento 
también se menciona que en la travesía de regreso, tras perder una de 
las naves, las dos restantes levantaron un cargamento de palo brasil que
 llevaron a la península como única ganancia del viaje. En 
contraposición a esta parquedad documental, las referencias a la muerte 
de Solís se multiplicaron en las obras contemporáneas dedicadas a la 
exploración y la conquista de América, como la de Pedro Mártir de 
Anglería.</note> a España con la relación de su jornada, llevando de camino mucho brasil, y otras cosas de aquella costa de que fue cargado; y el año de 1519 <persName xml:id="recogito-11d9788d-d86d-4947-afc4-af89af734efc" ana="Militar,Nobleman,Adelantado,explorer">Hernando de Magallanes</persName><note resp="romideleon">Fernando de Magallanes, también conocido como Hernando de Magallanes (en portugués, Fernão de Magalhães; Sabrosa, Región Norte, Portugal, primavera de 1480-Mactán, Islas Filipinas, 27 de abril de 1521), fue un militar, marino y navegante portugués de linaje noble, nombrado por la Monarquía Hispánica adelantado, capitán general de la «Armada para el descubrimiento de la especería» y caballero de la Orden de Santiago y comendador en la misma.Al servicio de Carlos I, descubrió el canal natural navegable que hoy recibe el nombre de estrecho de Magallanes. Su expedición fue la primera de origen europeo en navegar desde el océano Atlántico hasta el océano Pacífico, llamado hasta entonces mar del Sur. Inició en 1519 la gran expedición que capitaneada por Juan Sebastián Elcano se convertiría en la primera circunnavegación de la Tierra, regresando a España en 1522.</note><note resp="mjgandini">&quot;capitaneada [tras su muerte] por...&quot;</note>, por orden de Su Majestad, salió a descubrir el <placeName ref="http://sws.geonames.org/3874787" xml:id="recogito-06115988-6c31-430f-854f-a9ca73c5b7da" ana="Strait" cert="high">estrecho</placeName><note resp="romideleon">Refiere al Estrecho de Magallanes</note>, que de su nombre se dice de Magallanes para entrar en el <placeName xml:id="recogito-ce7a35fc-c287-4112-b269-b71724c8d6bc" cert="low">mar del Sud</placeName><note resp="romideleon">Refiere al Océano Pacífico</note> en busca de las <placeName ref="http://sws.geonames.org/1636627" xml:id="recogito-d59f98d4-c7d0-4c0d-85ef-0bb32b4e4c44" cert="high">Islas Malucas</placeName>, ofreciéndose este eminente piloto, de nación portugués, a descubrir diferente camino del que los portugueses habían hallado, que fuese más breve y fácil; y armando cinco navíos a costa de Su Majestad, metió en ellos 200 soldados de mucho valor, y partió de <placeName ref="http://sws.geonames.org/7732904" xml:id="recogito-d9115dd4-0bde-4fed-a132-bcb29837bccb" cert="high">San Lúcar</placeName> en 20 días del mes de septiembre; y llegando a <placeName ref="http://sws.geonames.org/3374766" xml:id="recogito-6aee7090-e700-4b7a-aaea-bf5a7743a99b" ana="Cape" cert="high">Cabo Verde</placeName>, atravesó con buen viaje el <placeName ref="http://sws.geonames.org/3390760" xml:id="recogito-2c5f4b00-f6db-468a-abfb-271adee06910" cert="high">Cabo de San Agustín</placeName><note resp="romideleon">Santo Agostinho, Cabo de Consolación, Pernambuco, Brasil</note>, entre el Poniente y Sur, donde estuvieron muchos días comiendo él y sus soldados cañas de azúcar y unos animales como vacas, que llaman antas, aunque no tienen cuernos: de aquí partió el siguiente año, último de marzo para el mediodía, y llegó a una bahía que está en 40 grados, haciendo allí su invernada; y reconocido el <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9001006" xml:id="recogito-6361ac76-b905-4f84-9f47-f01bdc314536" cert="high">Río de la Plata</placeName>, fueron costeando lo que dista para el estrecho hasta 50 grados, donde saltando siete arcabuceros a tierra, hallaron unos <persName xml:id="recogito-d1a868e1-a81a-4cc1-84a5-ccead9f3e49d">gigantes</persName><note resp="mjgandini">Esta referencia aparece en el diario de viaje del caballero vicentino Antonio Pigafetta (c. 1490-c. 1534), quien origina el poderoso mito del gigantismo de los habitantes de la Patagonia, que se discutiría hasta entrado el siglo XVIII. Fuentes:</note> de monstruosa magnitud, y trayendo consigo tres de ellos, los llevaron a las naos, de donde se les huyeron los dos; y metiendo el uno en la capitana, fue bien tratado de <persName xml:id="recogito-1ac116f8-85df-4fc7-a8e8-79a17cdf3f93" ana="Militar,explorer,Nobleman,Adelantado">Magallanes</persName><note resp="romideleon">Fernando de Magallanes, también conocido como Hernando de Magallanes (en portugués, Fernão de Magalhães; Sabrosa, Región Norte, Portugal, primavera de 1480-Mactán, Islas Filipinas, 27 de abril de 1521), fue un militar, marino y navegante portugués de linaje noble, nombrado por la Monarquía Hispánica adelantado, capitán general de la «Armada para el descubrimiento de la especería» y caballero de la Orden de Santiago y comendador en la misma.Al servicio de Carlos I, descubrió el canal natural navegable que hoy recibe el nombre de estrecho de Magallanes. Su expedición fue la primera de origen europeo en navegar desde el océano Atlántico hasta el océano Pacífico, llamado hasta entonces mar del Sur. Inició en 1519 la gran expedición que capitaneada por Juan Sebastián Elcano se convertiría en la primera circunnavegación de la Tierra, regresando a España en 1522.</note>, asentando con él algunas cosas, aunque con rostro triste; tuvo temor de verse en un espejo, y por ver las fuerzas que tenía, le hicieron que tomase a cuestas una pipa de agua, el cual se la llevó como si fuera una botija perulera: y queriendo huirse, cargaron de él ocho o diez soldados, y tuvieron bien que hacer para atarlo, de lo cual se disgustó tanto que no quiso comer, y de puro coraje murió: tenía de altura trece pies, y algunos dicen quince. De aquí pasó adelante <persName xml:id="recogito-398ecef9-e756-4611-9a3b-577af76ff471" ana="Militar,explorer,Nobleman,Adelantado">Magallanes</persName><note resp="romideleon">Fernando de Magallanes, también conocido como Hernando de Magallanes (en portugués, Fernão de Magalhães; Sabrosa, Región Norte, Portugal, primavera de 1480-Mactán, Islas Filipinas, 27 de abril de 1521), fue un militar, marino y navegante portugués de linaje noble, nombrado por la Monarquía Hispánica adelantado, capitán general de la «Armada para el descubrimiento de la especería» y caballero de la Orden de Santiago y comendador en la misma.Al servicio de Carlos I, descubrió el canal natural navegable que hoy recibe el nombre de estrecho de Magallanes. Su expedición fue la primera de origen europeo en navegar desde el océano Atlántico hasta el océano Pacífico, llamado hasta entonces mar del Sur. Inició en 1519 la gran expedición que capitaneada por Juan Sebastián Elcano se convertiría en la primera circunnavegación de la Tierra, regresando a España en 1522.</note> a tomar el estrecho, haciendo aquella navegación tan peregrina en que perdió la vida en las <placeName ref="http://sws.geonames.org/1636627" xml:id="recogito-4d69a7ad-0cec-4664-8ca0-ac33d96c3c61" cert="high">Malucas</placeName>, quedando en su lugar <persName xml:id="recogito-3ff1c093-0c4d-4390-b006-442c4e05cd04" ana="Mariner,Explorer">Juan Sebastián Cano</persName><note resp="romideleon">Juan Sebastián Elcano, también escrito Juan Sebastián de Elcano, Juan Sebastián del Cano o Juan Sebastián de El Cano (Guetaria, 1476-océano Pacífico, 4 de agosto de 1526), fue un marino español que completó la primera vuelta a la Tierra en la Expedición de Magallanes-Elcano, quedando al frente de la expedición tras la muerte de Fernando de Magallanes.Elcano participó luego del frustrado intento de realizar una segunda circunnavegación bajo el mando del comendador Fray Francisco José García Jofre de Loaísa (1490-1526), quien partió de La Coruña en julio de 1525 al mando de siete naves. Elcano, que comandaba una de ellos, murió ahogado cuando su nave naufragó cerca del Estrecho.</note>, natural de <placeName ref="http://sws.geonames.org/3120985" xml:id="recogito-6fb3ee42-b17e-458d-a179-63a354a6aba5" cert="high">Guetaria</placeName>, el cual anduvo según todos dicen 14000 leguas en la nao Victoria: de donde se le dio un globo por armas, en que tenía puestos los pies, con una letra que decía: primus circumdedisti me; y no pudiéndole seguir en esta larga jornada <persName xml:id="recogito-50a9a9b5-30bb-41fc-aea4-bf59cf5c93cb" ana="Explorer,islas Malvinas">Álvaro de Mezquita</persName><note resp="romideleon">Álvaro de Mezquita (también llamado Álvaro de Mesquita) era un navegante portugués pariente de Hernando de Magallanes. Participó como supernumerario en la primera expedición de circunnavegación del globo, donde asumió la capitanía del buque San Antonio de Coca, hasta que fue depuesto por el motín del año 1520 liderado por Esteban Gómez, que hizo retornar la nave a España. En el trayecto de regreso, el San Antonio habría avistado las islas Malvinas, que fueron bautizadas como islas de San Antón en honor al barco. Esta hipótesis se ha visto respaldada por la abundante cartografía europea del siglo XVI que señala a las islas con las grafías progresivamente deformadas de San Antón, S. Antón, S.Antón, Santón, Sansón y San són, y por las investigaciones del destacado historiador uruguayo Rolando Laguarda Trías, quien encontró documentación en la Biblioteca Nacional de París que narra el testimonio de testigos directos del avistaje.No obstante, las tradiciones más firmes sobre el descubrimiento de las islas Malvinas se deben a Sebald de Weert (1563-1603), un capitán holandés de la Compañía de las Indias Orientales en su viaje de 1598.</note>, dio vuelta del mar del Norte para España, donde llegado dio noticia de lo que hasta allí se había descubierto y navegado; por manera, que de lo dicho se infiere, haber sido <persName xml:id="recogito-66a51ac7-d980-4b39-b8da-f35618150522" ana="explorer">Américo Vespucio</persName><note resp="romideleon">Américo Vespucio (en italiano Amerigo Vespuccia; Florencia, 9 de marzo de 1454b​-Sevilla, 22 de febrero de 1512) fue un comerciante y cosmógrafo florentino, naturalizado castellano en 1505, que participó en al menos dos viajes de exploración al &quot;Nuevo Mundo&quot;, continente que hoy en día se llama América en su honor. Desempeñó cargos importantes en la Casa de Contratación de Sevilla, de la que fue nombrado piloto mayor en 1508; pero su fama universal se debe a dos obras publicadas bajo su nombre entre 1503 y 1505: el Mundus Novus y la Carta a Soderini, que le atribuyen un papel protagonista en el &quot;Descubrimiento de América&quot; y su identificación como un nuevo continente. Por esta razón el cartógrafo Martín Waldseemüller en su mapa Universalis Cosmographia, de 1507 acuñó el nombre de «América» en su honor como designación para el Nuevo Mundo. El relato a menudo fantasioso y contradictorio de sus viajes lo han ubicado como una de las figuras más controvertidas de la era de los descubrimientos.</note> el primero que <rs xml:id="recogito-acd7df8b-d673-4ddf-afbe-d1e0ae001a6e" type="event">descubrió</rs><note resp="mjgandini">El descubrimiento de Brasil en el año 1500 se debió a un desprendimiento
 de la flota que conducía Vasco da Gama al Oriente. En efecto, la nave 
que conducía Pedro Álvarez Cabral (c. 1467-1520) se separó de la flota 
en el cruce atlántico y arribó a una región hasta entonces desconocida 
por los europeos a la que bautizó con el nombre de Terra do Santa Cruz, 
ubicada en en el extremo sur del actual estado brasileño de Bahía (entre
 los ríos Frade y João de Tiba, en las inmediaciones de lo que sería 
luego Porto Seguro). Fuentes documentales: Vaz de Caminha, Pêro, Carta 
del descubrimiento del Brasil, Barcelona, Acantilado, 2009</note> la costa del <placeName ref="http://sws.geonames.org/3469034" xml:id="recogito-67757432-3db0-4509-9d61-33c084cc6f76" cert="high">Brasil</placeName><note resp="mjgandini">La costa de lo que hoy es territorio brasileño fue el primer punto al que llegaron los europeos en América del Sur. La primera expedición que exploró la región fue un desprendimiento de la flota portuguesa que Vasco da Gama (c. 1460-1524) llevaba hacia oriente. Las naves dirigidas por Pedro Álvarez de Cabral (1467-1520) se alejaron excesivamente de la costa de África y terminaron en el extremo sur de actual territorio del Estado de Bahía, en que el permanecieron entre abril y mayo del año 1500. Los portuguese establecieron en la costa precarias feitorias para comerciar verzino o palo brasil con los nativos de las sociedades tupí y guaraní nativas. Recién en 1530 la corona brasileña tomaría acciones decididas para organizar la ocupación portuguesa y las actividades de explotación, cuando instaura el régimen de capitanías hereditarias que estructuraría el establecimiento colonial lusitano en brasil. Bibliografía: Johnson, H. B., &quot;Portuguese Settlement, 1500-1580&quot;, en Bethell, Leslie (ed.), Colonial Brazil, Cambridge, Cambridge University Press, 1987, pp. 1-38; Abulafia, David, El descubrimiento de la humanidad. Encuentros atlánticos en la era de Colón, Barcelona, Crítica, 2009 [2008]; Metcalf, Alida C., Go-Betweens and the Colonization of Brazil, 1500-1600, Austin, University of Texas Press, 2005; Vaz de Caminha, Pêro, Carta del descubrimiento del Brasil, Barcelona, Acantilado, 2009.</note>, de quien le quedó a esta cuarta parte del mundo su nominación; y Solís el que halló la boca del <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9001006" xml:id="recogito-d2e8bd84-19ab-4067-937b-b2fc5a1fea8b" ana="River" cert="high">Río de la Plata</placeName><note resp="romideleon">Refiere al Río de la Plata</note>, y el primero que navegó y entró por él; y <persName xml:id="recogito-e9d60eee-b61e-4977-9b26-44e0e9d0f7f5" ana="Militar,explorer,Nobleman,Adelantado">Magallanes</persName><note resp="romideleon">Fernando de Magallanes, también conocido como Hernando de Magallanes (en portugués, Fernão de Magalhães; Sabrosa, Región Norte, Portugal, primavera de 1480-Mactán, Islas Filipinas, 27 de abril de 1521), fue un militar, marino y navegante portugués de linaje noble, nombrado por la Monarquía Hispánica adelantado, capitán general de la «Armada para el descubrimiento de la especería» y caballero de la Orden de Santiago y comendador en la misma.Al servicio de Carlos I, descubrió el canal natural navegable que hoy recibe el nombre de estrecho de Magallanes. Su expedición fue la primera de origen europeo en navegar desde el océano Atlántico hasta el océano Pacífico, llamado hasta entonces mar del Sur. Inició en 1519 la gran expedición que capitaneada por Juan Sebastián Elcano se convertiría en la primera circunnavegación de la Tierra, regresando a España en 1522.</note> el primer descubridor del <placeName xml:id="recogito-a9c2ee54-15c3-4c28-a78e-bf53e97d4d64" ana="Strait" cert="unknown">Estrecho</placeName><note resp="romideleon">Refiere al Estrecho de Magallanes</note>, que costeó lo que hay desde este <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9001006" xml:id="recogito-3c6f4bf6-a974-428d-a128-94abf9236c6f" ana="River" cert="high">Río de la Plata</placeName><note resp="romideleon">Refiere al Río de la Plata</note> hasta 56 grados de esta tierra y sus comarcas.


Capítulo II
De la descripción del <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9001006" xml:id="recogito-7be163c3-bf83-4692-84ec-97a94d3b527b" cert="high">Río de la Plata</placeName>, comenzando de la costa del mar


Habiendo de tratar las cosas susodichas en este libro, en el descubrimiento y población de las <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9001006" xml:id="recogito-7bf631e9-d5e6-478c-b6a3-b03818b7928e" ana="Viceroyalty,spanish colony" cert="high">provincias del Río de la Plata</placeName><note resp="romideleon">Refiere a la Provincia del Río de la Plata, un espacio creado a partir de las capitulaciones que firmó el primer adelantado Pedro de Mendoza con Carlos I en 1534.La misma limitaba al norte con los territorios otorgados a Diego de Almagro, ocupando una franja que se extendería entre el Mar del Sur y el Mar Océano Austral. La exploración y ocupación efectiva del terreno delimitarían el espacio de la provincia del Río de la Plata al sector atlántico y específicamente, al eje fluvial Paraná-Plata.</note>, no es fuera de propósito describirlas con sus partes y calidades, y lo que contienen en latitud y longitud, con los caudalosos ríos que se reducen en el principal, y la multitud de indios naturales de diversas naciones, costumbres y lenguajes, que en sus términos incluyen: por lo cual es de saber que esta gobernación es una de las mayores que su Majestad tiene y posee en las <placeName xml:id="recogito-644dc029-1624-42a6-a68a-a585880de247" cert="unknown">Indias</placeName><note resp="mjgandini">Las Indias Occidentales, una forma muy extendida de denominar a América en todo el período colonial.</note>, porque demás de habérsele dado de costa al <placeName xml:id="recogito-bb94b632-a38b-4cfa-9d51-d1bf36ad09b8" cert="low">mar Océano</placeName><note resp="mjgandini">Se refiere al Océano Atlántico.</note> 400 leguas de latitud, corre de largo más de 800 hasta los confines de la <placeName xml:id="recogito-48b8097a-a4fd-488a-933d-3aa04ff85482" cert="unknown">gobernación de Serpa y Silva</placeName><note resp="mjgandini">Se refiere a la provicia de Nueva Andalucía y Paria, que se extendía en 
los actuales territorios nacionales de Venezuela. Fue creada en 1568 y 
Diego Hernández de Serpa (c. 1510-1570) fue su primer gobernador.</note>; por medio de la cual corre este Río al <span xml:id="recogito-54ffc160-8e60-409a-9811-00dd2c9c95b1">Océano</span><note resp="mjgandini">Se refiere al Océano Atlántico.</note>, donde sale con tan gran anchura, que tiene más de 85 leguas de boca haciendo un cabo de cada parte: el que está a la del Sur, mano izquierda como por él entramos, se llama <placeName xml:id="recogito-42782211-e0de-4f28-b74f-17f709889fcd" ana="Cape" cert="unknown">Cabo Blanco</placeName><note resp="romideleon">Se denominaba Cabo Blanco a una punta que se halla en la entrada sur del Río de la Plata, Punta Piedras. Actualmente refiere a Cabo San Antonio.</note><note resp="romideleon">http://www.geonames.org/3430406/punta-rasa.html</note>; y el otro que es a la del Norte a mano derecha, se dice de <placeName xml:id="recogito-75b2831f-1047-4a01-bbe5-0291a7ed0fca" ana="Point" cert="unknown">Santa María</placeName><note resp="romideleon">Refiere a Punta Piedras http://www.geonames.org/3429998/punta-piedras.htmlEste está sobre la costa Uruguaya, probablemente en lo el balneario de La Paloma en el Departamento de Rocha.</note>, junto a las <placeName xml:id="recogito-e9b7654d-2980-4ecd-a533-0186f1f4d69a" cert="unknown">Islas de los Castillos</placeName><note resp="romideleon">Refiere a Cerro de la Gloria: http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1851-49792012000200003http://www.geonames.org/3435524/cerro-de-la-gloria.html</note><note resp="mjgandini">Creería que son las islas y los bancos frente a Punta del Este.</note>, que son unos médanos de arena, que de muchas leguas parecen del mar; está este Cabo en 35 grados poco más, y el otro en 37, del cual para el <placeName ref="http://sws.geonames.org/3874787" xml:id="recogito-24efc0f6-b398-4664-b00e-b6669839a039" cert="high">Estrecho de Magallanes</placeName> hay 13 grados. Corre esta gobernación a esta parte, según su Majestad le concede, 200 leguas; es toda aquella costa muy rasa, y falta de leña, de pocos puertos y ríos, salvo uno que llaman del <placeName xml:id="recogito-14a61401-ffc2-4547-a103-ac643782e058" cert="unknown">Inglés,</placeName><note resp="romideleon">Refiere al Río de Ajó?</note> a la primera vuelta del Cabo; y otro muy adelante que llaman la <placeName xml:id="recogito-7ebeeabb-b45d-4c01-8ae4-541469a06495" ana="Peninsula" cert="unknown">Bahía sin Fondo</placeName><note resp="romideleon">Refiere a Península de Valdés   https://es.wikipedia.org/wiki/Pen%C3%ADnsula_Vald%C3%A9s   http://www.geonames.org/3833273/peninsula-valdes.html</note>, que está de esta otra parte de un gran río, que los de <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000001" xml:id="recogito-6608d3d9-c67a-4fd5-863e-997822f5281d" cert="high">Buenos Aires</placeName><note resp="romideleon">Refiere al Puerto de Buenos Aires</note> descubrieron por tierra el año de 605 saliendo en busca de la noticia que se dice de los <rs xml:id="recogito-d0e3374c-0048-4373-a3f3-f832845d6178" type="event">Césares</rs><note resp="mjgandini">Refiere a una de las leyendes más célebres de la exploración del Río de 
la Plata. En 1529, un capitán de la expedición de Sebastián Caboto 
llamado Francisco César, se adentró hacia el oeste por el río Carcarañá 
seguiendo un camino hacia tierra adentro que, según sus informantes 
querandíes, los conduciría a la Sierra de la Plata. A su regreso al 
Fuerte de Sancti Spíritus, César informó que había dado con un rico 
asentamiento indígena pródigo de oro, plata y piedras preciosas. Dado 
que la expedición de Caboto debió abandonar la región precipitadamente 
tras la destrucción del fuerte, nunca pudo comprobarse lo dicho por 
Francisco César. Pero su historia dio origen al mito de la Ciudad de los
 Césares, una rica civilización nativa que los conquistadores del Río de
 la Plata y de Chile buscarían insistentemente por los siglos venideros 
ubicándola convenientemente fuera de las fronteras conocidas. 
Bibliografía: Gandía, Enrique de, Historia crítica de los mitos de la 
conquista de América, Buenos Aires y Madrid, Juan Roldán y Cía, 1929, 
pp. 250-253; Guérin, Miguel Alberto, &quot;La organización inicial del 
espacio rioplatense&quot;, en Tandeter, Enrique (dir.), Nueva Historia 
Argentina. Tomo 2: La Sociedad Colonial, Buenos Aires, Sudamericana, 
2000, pp.p. 28; Tieffemberg, Silvia, &quot;Derroteros y viajes a la ciudad 
encantada de los Césares. Relatos y constelaciones&quot;, en Anales de 
Literatura Chilena, vol. 16, núm. 23, 2014, pp. 13-27.</note>; sin que por aquella parte descubriesen cosa de consideración, aunque se ha entendido haberla más arrimada a la <placeName xml:id="recogito-784574f2-e98a-4dbb-a097-94603e6dd5e5" cert="unknown">Cordillera</placeName><note resp="mjgandini">Refiere a la Cordillera de los Andes.</note> que va de <placeName ref="http://sws.geonames.org/3895114" xml:id="recogito-3fb55569-3c3b-4969-ae14-f87e60d7155a" cert="high">Chile</placeName><note resp="mjgandini">El territorio Chileno fue explorado y conquistado por un desprendimiento de la conquista del Perú. Diego de Almagro (c. 1475-1538) emprendió una serie de exploraciones al sur de Perú tras haber realizado una capitulación con Carlos I en el que se le concedía la gobernación de Nueva Toledo. La expedición de Almagro se llevó adelante entre 1535 y 1537 y estuvo plagada de enormes dificultades de todo tipo. La conquista de Chile solo se realizaría lenta y problemáticamente a partir de 1540 cuando otro capitán, Pedro de Valdivia (1497-1553) consiguiera fundar una serie de ciudades en la región.</note> para el <placeName ref="http://sws.geonames.org/3874787" xml:id="recogito-fe4ebac0-8329-4c8a-ab5e-099a541c7289" cert="high">Estrecho</placeName>, y no a la costa del mar por donde fueron descubriendo: y más adelante el de los gigantes, hasta el de <placeName xml:id="recogito-8703c61c-2017-4ff4-91dc-40c8d965d418" ana="Cape" cert="unknown">Santa Úrsula</placeName><note resp="romideleon">Cabo Vírgenes: http://www.turismoruta40.com.ar/cabovirgenes.htmlhttp://www.geonames.org/3832537/cabo-virgenes.html</note> que está en 53 grados hasta el <placeName ref="http://sws.geonames.org/3874787" xml:id="recogito-e72d0978-c9e0-4622-a99f-7415f2daabbd" cert="high">Estrecho</placeName>; y vuelto a este otro Cabo para el <placeName ref="http://sws.geonames.org/3469034" xml:id="recogito-b1fbf665-8b12-417f-9427-ce488fc28c5a" cert="high">Brasil</placeName><note resp="mjgandini">La costa de lo que hoy es territorio brasileño fue el primer punto al que llegaron los europeos en América del Sur. La primera expedición que exploró la región fue un desprendimiento de la flota portuguesa que Vasco da Gama (c. 1460-1524) llevaba hacia oriente. Las naves dirigidas por Pedro Álvarez de Cabral (1467-1520) se alejaron excesivamente de la costa de África y terminaron en el extremo sur de actual territorio del Estado de Bahía, en que el permanecieron entre abril y mayo del año 1500. Los portuguese establecieron en la costa precarias feitorias para comerciar verzino o palo brasil con los nativos de las sociedades tupí y guaraní nativas. Recién en 1530 la corona brasileña tomaría acciones decididas para organizar la ocupación portuguesa y las actividades de explotación, cuando instaura el régimen de capitanías hereditarias que estructuraría el establecimiento colonial lusitano en brasil. Bibliografía: Johnson, H. B., &quot;Portuguese Settlement, 1500-1580&quot;, en Bethell, Leslie (ed.), Colonial Brazil, Cambridge, Cambridge University Press, 1987, pp. 1-38; Abulafia, David, El descubrimiento de la humanidad. Encuentros atlánticos en la era de Colón, Barcelona, Crítica, 2009 [2008]; Metcalf, Alida C., Go-Betweens and the Colonization of Brazil, 1500-1600, Austin, University of Texas Press, 2005; Vaz de Caminha, Pêro, Carta del descubrimiento del Brasil, Barcelona, Acantilado, 2009.</note>, hay otras 200 leguas, poco menos a la cuenta, hasta la <placeName ref="http://sws.geonames.org/3467609" xml:id="recogito-8f0e49a7-69c4-4d0e-a170-301a015e43d2" cert="high">Cananea</placeName>, de donde el Adelantado <persName xml:id="recogito-21856583-f536-4286-9ff3-2dac650d56de" ana="Adelantado,Conqueror,Explorer">Álvaro Núñez Cabeza de Vaca</persName><note resp="romideleon">Álvar Núñez Cabeza de Vaca (Jerez de la Frontera, 1488/1490 - Sevilla, 27 de mayo de 1559) fue un descubridor y conquistador español que exploró la costa sur de Norteamérica desde la actual Florida pasando por Alabama, Misisipi y Luisiana y se adentró en Texas, Nuevo México, Arizona​ y en el norte de México hasta llegar al Golfo de California, territorios que pasaron a anexionarse al Imperio Español dentro del Virreinato de Nueva España. El rey Carlos I de España le otorgó el título de Segundo Adelantado y lo nombró capitán general y gobernador del Río de la Plata, Paranáguazu y sus anexos.​ y fue el primer europeo en llegar a las cataratas del Iguazú y que exploró el curso del río Paraguay.</note> puso sus armas por límite y término de su gobierno. La primera parte de esta costa, que contiene con el <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9001006" xml:id="recogito-7232dabc-c9da-496f-a593-65a9a052a594" cert="high">Río de la Plata</placeName>, es llana y desabrigada hasta la isla de <placeName xml:id="recogito-ad7d991d-54d1-46d1-9fd7-8f2221a8ee69" ana="Island" cert="unknown">Santa Catalina</placeName><note resp="mjgandini">Es la isla que alberga actualmente a la ciudad de Florianópolis, sobre 
la costa del estado de Santa Catalina. La isla fue bautizada con su 
nombre moderno por Sebastián Caboto, que realizó allí una larga parada 
de reabastecimiento de su armada antes de adentrarse a explorar el Río 
de la Plata.</note>, con dos o tres puertos para navíos pequeños: el primero es junto a los <placeName xml:id="recogito-f0784c3a-eb02-4db8-89b0-ccbeb23add64" cert="unknown">Castillos</placeName><note resp="romideleon">Refiere a Cerro de la Gloria: http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1851-49792012000200003http://www.geonames.org/3435524/cerro-de-la-gloria.html</note><note resp="mjgandini">Creería que son las islas y los bancos frente a Punta del Este.</note>: el segundo es el <placeName ref="http://sws.geonames.org/3451138" xml:id="recogito-f2bcfb0d-6f3c-4c27-9e56-4b3888b88656" cert="high">Río Grande</placeName>, que dista 60 leguas del <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9001006" xml:id="recogito-588444d3-6bea-41bd-8f45-d13c2e3c3cdd" cert="high">de la Plata</placeName><note resp="mjgandini">Río de la Plata</note>; este tiene dificultad en la entrada por la grande corriente con que sale al mar, frontero de una isla pequeña que le encubre la boca, y entrado dentro es seguro y anchuroso y se extiende como lago; a cuyas riberas de una y otra parte están poblados más de 20000 indios <persName xml:id="recogito-b3a0ee4f-6592-4603-b1eb-0f3a79b83516" ana="Aborigine,Native people">Guaranís</persName><note resp="romideleon">Refiere a Los guaraníes o avá, según su autodenominación étnica original (que significa &quot;ser humano&quot;), son un grupo de pueblos indígenas suramericanos que se ubican geográficamente en Paraguay, noreste de Argentina (en ciertas zonas de provincias de la Región del Litoral),​ sur y suroeste de Brasil (en los estados de Río Grande del Sur, Santa Catarina, Paraná y Mato Grosso del Sur) y sureste de Bolivia (en los departamentos de Tarija, Santa Cruz y Chuquisaca) y norte de Uruguay.El muy difundido nombre guaraní lo escucharon los españoles que, al invadir su territorio, habrían oído, entre los gritos de guerra de este pueblo, la frase guará-ny, que significa &quot;combatir-los&quot;. Por otra parte el nombre dada significa en guaraní 'guerrero', &quot;ava&quot; que significa &quot;hombre&quot; y se pronuncia en forma grave entre los chiriguanos (ava guaraníes).Otra versión afirma que la denominación fue tomada de la deformación de una palabra guaraní, guariní que significa precisamente &quot;guerra&quot; o &quot;guerrear&quot;. Al parecer los mismos indígenas se denominaron de esa manera, indicando con ello que se consideraban guerreros.</note><note resp="mjgandini">Los guaraníes se extendían, dividios entre distintas parcialidades, entre la costa brasileña y los contrafuertes andinos, teniendo además asentamientos en las islasdel Río Paraná y del delta del Río de la Plata. Cultivadores selvícolas, producían regulamente excedentes agrícolas que serían indispensables para el avance de la conquista española en el región. Bibliografía:  Silva Noelli, Francisco, &quot;La distribución geográfica de las evidencias arqueológicasguaraní&quot;, en Revista de Indias, vol. LXIV, núm. 30, 2004, pp. 17-34; Susnik, Branislava, El indio colonial del Paraguay. El guaraní colonial, Asunción, Museo Etnográfico &quot;Andrés Barbero&quot;, 1965; Susnik, Branislava, El rol de los indígenas en la formación y en la vivencia delParaguay. Tomo I, Asunción, Universo, 1982; Melià, Bartomeu, El guaraní conquistado y reducido: ensayos de etnohistoria, Asunción, Universidad Católica-Centro de Estudios Paraguayos &quot;AntonioGuasch&quot;, cuarta edición, 1997 [1986]; Melià, Bartomeu, &quot;Sociedades fluviales y selvícolas del este: Paraguay y Paraná&quot;, en Rojas Rabiela, Teresa; Murra, John (dirs.), Historia general de América Latina. Volumen I, París, Editorial Trotta-UNESCO, 1999, pp. 335-552; Catafesto de Sousa, José Otávio, &quot;O sistema econômico nas sociedades indígenas guaraní pré-coloniais&quot;, en Horizontes Antropológicos, año 8, núm. 18, 2002, pp. 211-253; Monteiro, John Manuel, &quot;Os guaraní e a História do Brasil Meridional. Séculos XVI-XVII&quot;, en Carneiro Da Cunha, Manuela L. (org.), História dos índios no Brasil, San Pablo, Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo-Companhia das Letras-Secretaria Municipal de Cultura Prefeitura do Município de São Paulo, 1992 pp. 475-498.</note>, que los de aquella tierra llaman Arachanes, no porque en las costumbres y lenguaje se diferencien de los demás de esta nación, sino porque traen el cabello revuelto y encrespado para arriba: es jente muy dispuesta y corpulenta, y tienen guerra ordinaria con los indios <persName xml:id="recogito-f9ae6223-c950-42bf-b19e-854697209480">Charrúas</persName><note resp="mjgandini">Los charrúas constituían una sociedad de cazadores-recoletores que habitaban en los actuales territorios de Uruguay. Bibliografía: Politis, Gustavo G., &quot;The Pampas and the Campos of South America&quot;, en Silverman, Helaine; Isbell, William H. (eds.), Handbook of South American Archaeology, Nueva York, Springer, 2008, pp. 235-260.</note> del <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9001006" xml:id="recogito-d67fb222-84cf-4855-8bc7-5e6ac5bd8ac8" cert="high">Río de la Plata</placeName><note resp="mjgandini">Río de la Plata.</note>, y con otros de tierra adentro que llaman <span xml:id="recogito-2f776c55-a92e-4488-8f56-12f84a6667d3">Guayanás</span><note resp="mjgandini">Sería uno de los nombres que recibieron los nativos Kaigang y puede 
identificárselos con la tradición Taquara, constructures de 
asentamientos bajo nivel. Eran parte del grupo lingüístico gé, que se 
extendía en el Brasil entre 
la costa (ocupada por tupíes) y las áreas del interior (hasta las 
tierras ocupadas por los guaraníes) . Bibliografía:  Schmitz, Pedro 
Ignácio; Basile Becker, Ítala Irene, &quot;Os Primitivos Engenheiros do 
Planalto esuas Estruturas Subterrâneas: a tradição Taquara&quot;, en AAVV, 
Arqueologia do Rio Grande DoSul, Brasil, São Leopoldo, Instituto de 
Pesquisas- UNISINOS, 2006, p. 86; Meliá, Bartomeu, &quot;Sociedadesfluviales y
 selvícolas del este: Paraguay y Paraná&quot;, en Rojas Rabiela, Teresa; 
Murra, John (dirs.), Historia general de América Latina. Volumen I, 
París, Editorial Trotta-UNESCO, 1999, p. 549; Politis, Gustavo G., &quot;The 
Pampas and the Campos of South America&quot;, en Silverman, Helaine; Isbell, 
William H. (eds.), Handbook of South American Archaeology, Nueva York, 
Springer, 2008, pp 254-255.</note>, aunque este nombre dan a todos los que no son <persName xml:id="recogito-46c6d29e-ca99-4eb6-a055-6d85c58188c0" ana="Aborigine,Native people">Guaranís</persName><note resp="romideleon">Refiere a Los guaraníes o avá, según su autodenominación étnica original (que significa &quot;ser humano&quot;), son un grupo de pueblos indígenas suramericanos que se ubican geográficamente en Paraguay, noreste de Argentina (en ciertas zonas de provincias de la Región del Litoral),​ sur y suroeste de Brasil (en los estados de Río Grande del Sur, Santa Catarina, Paraná y Mato Grosso del Sur) y sureste de Bolivia (en los departamentos de Tarija, Santa Cruz y Chuquisaca) y norte de Uruguay.El muy difundido nombre guaraní lo escucharon los españoles que, al invadir su territorio, habrían oído, entre los gritos de guerra de este pueblo, la frase guará-ny, que significa &quot;combatir-los&quot;. Por otra parte el nombre dada significa en guaraní 'guerrero', &quot;ava&quot; que significa &quot;hombre&quot; y se pronuncia en forma grave entre los chiriguanos (ava guaraníes).Otra versión afirma que la denominación fue tomada de la deformación de una palabra guaraní, guariní que significa precisamente &quot;guerra&quot; o &quot;guerrear&quot;. Al parecer los mismos indígenas se denominaron de esa manera, indicando con ello que se consideraban guerreros.</note><note resp="mjgandini">Los guaraníes se extendían, dividios entre distintas parcialidades, 
entre la costa brasileña y los contrafuertes andinos, teniendo además 
asentamientos en las islasdel Río Paraná y del delta del Río de la 
Plata. Cultivadores selvícolas, producían regulamente excedentes 
agrícolas que serían indispensables para el avance de la conquista 
española en el región. Bibliografía:  Silva Noelli, Francisco, &quot;La 
distribución geográfica de las evidencias arqueológicasguaraní&quot;, en 
Revista de Indias, vol. LXIV, núm. 30, 2004, pp. 17-34; Susnik, 
Branislava, El indio colonial del Paraguay. El guaraní colonial, 
Asunción, Museo Etnográfico &quot;Andrés Barbero&quot;, 1965; Susnik, Branislava, 
El rol de los indígenas en la formación y en la vivencia delParaguay. 
Tomo I, Asunción, Universo, 1982; Melià, Bartomeu, El guaraní 
conquistado y reducido: ensayos de etnohistoria, Asunción, Universidad 
Católica-Centro de Estudios Paraguayos &quot;AntonioGuasch&quot;, cuarta edición, 
1997 [1986]; Melià, Bartomeu, &quot;Sociedades fluviales y selvícolas del 
este: Paraguay y Paraná&quot;, en Rojas Rabiela, Teresa; Murra, John (dirs.),
 Historia general de América Latina. Volumen I, París, Editorial 
Trotta-UNESCO, 1999, pp. 335-552; Catafesto de Sousa, José Otávio, &quot;O 
sistema econômico nas sociedades indígenas guaraní pré-coloniais&quot;, en 
Horizontes Antropológicos, año 8, núm. 18, 2002, pp. 211-253; Monteiro, 
John Manuel, &quot;Os guaraní e a História do Brasil Meridional. Séculos 
XVI-XVII&quot;, en Carneiro Da Cunha, Manuela L. (org.), História dos índios 
no Brasil, San Pablo, Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São 
Paulo-Companhia das Letras-Secretaria Municipal de Cultura Prefeitura do
 Município de São Paulo, 1992 pp. 475-498.</note>, puesto que no tengan otros propios. Está este puerto y río en 32 grados, y corriendo la costa arriba, hay algunos pueblos de indios de esta misma nación; es toda ella de muchos pastos para ganados mayores y menores, y por la falda de una cordillera y no muy distante de la costa que viene del <placeName ref="http://sws.geonames.org/3469034" xml:id="recogito-60a92ddf-9b90-41f3-9e7c-e8b396376e58" cert="high">Brasil</placeName><note resp="mjgandini">La costa de lo que hoy es territorio brasileño fue el primer punto al que llegaron los europeos en América del Sur. La primera expedición que exploró la región fue un desprendimiento de la flota portuguesa que Vasco da Gama (c. 1460-1524) llevaba hacia oriente. Las naves dirigidas por Pedro Álvarez de Cabral (1467-1520) se alejaron excesivamente de la costa de África y terminaron en el extremo sur de actual territorio del Estado de Bahía, en que el permanecieron entre abril y mayo del año 1500. Los portuguese establecieron en la costa precarias feitorias para comerciar verzino o palo brasil con los nativos de las sociedades tupí y guaraní nativas. Recién en 1530 la corona brasileña tomaría acciones decididas para organizar la ocupación portuguesa y las actividades de explotación, cuando instaura el régimen de capitanías hereditarias que estructuraría el establecimiento colonial lusitano en brasil. Bibliografía: Johnson, H. B., &quot;Portuguese Settlement, 1500-1580&quot;, en Bethell, Leslie (ed.), Colonial Brazil, Cambridge, Cambridge University Press, 1987, pp. 1-38; Abulafia, David, El descubrimiento de la humanidad. Encuentros atlánticos en la era de Colón, Barcelona, Crítica, 2009 [2008]; Metcalf, Alida C., Go-Betweens and the Colonization of Brazil, 1500-1600, Austin, University of Texas Press, 2005; Vaz de Caminha, Pêro, Carta del descubrimiento del Brasil, Barcelona, Acantilado, 2009.</note>, se dan cañas de azúcar y algodonales, de que se visten y aprovechan. Es cosa cierta haber en aquella tierra oro y plata, por lo que han visto al unos portugueses que han estado entre los indios, y por lo que se ha descubierto de minerales en aquel mismo término a la parte de <placeName ref="http://sws.geonames.org/3448136" xml:id="recogito-7118a211-8ee7-4ac2-8d43-745c315064c0" cert="high">San Vicente</placeName>, donde don <persName xml:id="recogito-74f2d196-acf1-434e-b5b0-5f9d24d3d40b">Francisco de Sosa</persName><note resp="mjgandini">Francisco de Sousa (c. 1540-1611) fue un fidalgo portugués y sépimo gobernador de Brasil.</note> está poblado. Y de este río 40 leguas más adelante, está otro puerto que llaman la <placeName xml:id="recogito-636be9f2-0295-4b81-890a-88735539dd03" cert="unknown">Laguna de los Patos</placeName><note resp="mjgandini">Puede referir a la logoa do Imaruí en Santa Catalina, muy próximo a la isla.</note>, que tiene a la entrada una barra dificultosa; es de buen cielo y temple, muy fértil de mantenimientos, y muy cómoda para hacer ingenios de azúcar: dista de la equinoccial 28 y medio grados: hay en este asiento y comarca más de 10000 indios <persName xml:id="recogito-92bc22cc-9a0f-4ea9-8921-8e4ce5c5788d" ana="Aborigine,Native people">Guaranís</persName><note resp="romideleon">Refiere a Los guaraníes o avá, según su autodenominación étnica original (que significa &quot;ser humano&quot;), son un grupo de pueblos indígenas suramericanos que se ubican geográficamente en Paraguay, noreste de Argentina (en ciertas zonas de provincias de la Región del Litoral),​ sur y suroeste de Brasil (en los estados de Río Grande del Sur, Santa Catarina, Paraná y Mato Grosso del Sur) y sureste de Bolivia (en los departamentos de Tarija, Santa Cruz y Chuquisaca) y norte de Uruguay.El muy difundido nombre guaraní lo escucharon los españoles que, al invadir su territorio, habrían oído, entre los gritos de guerra de este pueblo, la frase guará-ny, que significa &quot;combatir-los&quot;. Por otra parte el nombre dada significa en guaraní 'guerrero', &quot;ava&quot; que significa &quot;hombre&quot; y se pronuncia en forma grave entre los chiriguanos (ava guaraníes).Otra versión afirma que la denominación fue tomada de la deformación de una palabra guaraní, guariní que significa precisamente &quot;guerra&quot; o &quot;guerrear&quot;. Al parecer los mismos indígenas se denominaron de esa manera, indicando con ello que se consideraban guerreros.</note><note resp="mjgandini">Los guaraníes se extendían, dividios entre distintas parcialidades, 
entre la costa brasileña y los contrafuertes andinos, teniendo además 
asentamientos en las islasdel Río Paraná y del delta del Río de la 
Plata. Cultivadores selvícolas, producían regulamente excedentes 
agrícolas que serían indispensables para el avance de la conquista 
española en el región. Bibliografía:  Silva Noelli, Francisco, &quot;La 
distribución geográfica de las evidencias arqueológicasguaraní&quot;, en 
Revista de Indias, vol. LXIV, núm. 30, 2004, pp. 17-34; Susnik, 
Branislava, El indio colonial del Paraguay. El guaraní colonial, 
Asunción, Museo Etnográfico &quot;Andrés Barbero&quot;, 1965; Susnik, Branislava, 
El rol de los indígenas en la formación y en la vivencia delParaguay. 
Tomo I, Asunción, Universo, 1982; Melià, Bartomeu, El guaraní 
conquistado y reducido: ensayos de etnohistoria, Asunción, Universidad 
Católica-Centro de Estudios Paraguayos &quot;AntonioGuasch&quot;, cuarta edición, 
1997 [1986]; Melià, Bartomeu, &quot;Sociedades fluviales y selvícolas del 
este: Paraguay y Paraná&quot;, en Rojas Rabiela, Teresa; Murra, John (dirs.),
 Historia general de América Latina. Volumen I, París, Editorial 
Trotta-UNESCO, 1999, pp. 335-552; Catafesto de Sousa, José Otávio, &quot;O 
sistema econômico nas sociedades indígenas guaraní pré-coloniais&quot;, en 
Horizontes Antropológicos, año 8, núm. 18, 2002, pp. 211-253; Monteiro, 
John Manuel, &quot;Os guaraní e a História do Brasil Meridional. Séculos 
XVI-XVII&quot;, en Carneiro Da Cunha, Manuela L. (org.), História dos índios 
no Brasil, San Pablo, Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São 
Paulo-Companhia das Letras-Secretaria Municipal de Cultura Prefeitura do
 Município de São Paulo, 1992 pp. 475-498.</note>, tratables y amigos de españoles. De aquí al puerto de <placeName ref="http://sws.geonames.org/2512266" xml:id="recogito-7b040207-206e-4c8f-ba97-bc29b972c00d" cert="low">don Rodrigo</placeName><note resp="mjgandini">Es un puerto al sur de la isla de Santa Catalina.</note> habrá cuatro leguas, que es acomodado para el comercio de esta gente, y seis leguas más adelante está la isla de <placeName xml:id="recogito-0ae0e99a-0fb8-430c-97f7-b4da524f6e26" cert="unknown">Santa Catalina</placeName>, uno de los mejores puertos de aquella costa; porque entre la isla y tierra firme hace algunos senos y bahías muy grandes, capaces de tener seguros muchos navíos muy gruesos: hace dos bocas, una al Sudoeste, y otra al Nordeste; fue esta isla muy poblada de indios <persName xml:id="recogito-e7593c87-472b-4a2f-a171-d3fd65d384e8" ana="Aborigine,Native people">Guaranís</persName><note resp="romideleon">Refiere a Los guaraníes o avá, según su autodenominación étnica original (que significa &quot;ser humano&quot;), son un grupo de pueblos indígenas suramericanos que se ubican geográficamente en Paraguay, noreste de Argentina (en ciertas zonas de provincias de la Región del Litoral),​ sur y suroeste de Brasil (en los estados de Río Grande del Sur, Santa Catarina, Paraná y Mato Grosso del Sur) y sureste de Bolivia (en los departamentos de Tarija, Santa Cruz y Chuquisaca) y norte de Uruguay.El muy difundido nombre guaraní lo escucharon los españoles que, al invadir su territorio, habrían oído, entre los gritos de guerra de este pueblo, la frase guará-ny, que significa &quot;combatir-los&quot;. Por otra parte el nombre dada significa en guaraní 'guerrero', &quot;ava&quot; que significa &quot;hombre&quot; y se pronuncia en forma grave entre los chiriguanos (ava guaraníes).Otra versión afirma que la denominación fue tomada de la deformación de una palabra guaraní, guariní que significa precisamente &quot;guerra&quot; o &quot;guerrear&quot;. Al parecer los mismos indígenas se denominaron de esa manera, indicando con ello que se consideraban guerreros.</note><note resp="mjgandini">Los guaraníes se extendían, dividios entre distintas parcialidades, 
entre la costa brasileña y los contrafuertes andinos, teniendo además 
asentamientos en las islasdel Río Paraná y del delta del Río de la 
Plata. Cultivadores selvícolas, producían regulamente excedentes 
agrícolas que serían indispensables para el avance de la conquista 
española en el región. Bibliografía:  Silva Noelli, Francisco, &quot;La 
distribución geográfica de las evidencias arqueológicasguaraní&quot;, en 
Revista de Indias, vol. LXIV, núm. 30, 2004, pp. 17-34; Susnik, 
Branislava, El indio colonial del Paraguay. El guaraní colonial, 
Asunción, Museo Etnográfico &quot;Andrés Barbero&quot;, 1965; Susnik, Branislava, 
El rol de los indígenas en la formación y en la vivencia delParaguay. 
Tomo I, Asunción, Universo, 1982; Melià, Bartomeu, El guaraní 
conquistado y reducido: ensayos de etnohistoria, Asunción, Universidad 
Católica-Centro de Estudios Paraguayos &quot;AntonioGuasch&quot;, cuarta edición, 
1997 [1986]; Melià, Bartomeu, &quot;Sociedades fluviales y selvícolas del 
este: Paraguay y Paraná&quot;, en Rojas Rabiela, Teresa; Murra, John (dirs.),
 Historia general de América Latina. Volumen I, París, Editorial 
Trotta-UNESCO, 1999, pp. 335-552; Catafesto de Sousa, José Otávio, &quot;O 
sistema econômico nas sociedades indígenas guaraní pré-coloniais&quot;, en 
Horizontes Antropológicos, año 8, núm. 18, 2002, pp. 211-253; Monteiro, 
John Manuel, &quot;Os guaraní e a História do Brasil Meridional. Séculos 
XVI-XVII&quot;, en Carneiro Da Cunha, Manuela L. (org.), História dos índios 
no Brasil, San Pablo, Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São 
Paulo-Companhia das Letras-Secretaria Municipal de Cultura Prefeitura do
 Município de São Paulo, 1992 pp. 475-498.</note>, y en este tiempo está desierta, porque se han ido los naturales de tierra firme, y dejando las costas se han metido entre los campos y pinales de aquella tierra. Tiene la isla más de siete leguas de largo, y más de cuatro de ancho; toda ella de grandes bosques y montañas, de muchas y muy buenas aguas, y muy caudalosas para ingenios de azúcar. Desde allá adelante está toda la costa áspera y montuosa, de grandes árboles, y muchas frutas de la tierra, y a cada cuatro o cinco leguas un río y puerto acomodado para navíos, en especial el de <placeName xml:id="recogito-3d6ad49f-c488-4986-8dad-7c5a1f1483a8" cert="unknown">San Francisco</placeName><note resp="mjgandini">Pareciera referir al río que en la actualidad recibe el mismo nombre y 
que se ubica en las cercanías de Pernambuco. No obstantes, en mapas de 
principios del siglo XVI paarece otro río con el mismo nombre entre la 
isla de Santa Catalina y Cananea.</note><note resp="mjgandini">En este caso, parecería referir a un río próximo a la 
isla de Santa Catalina y Cananea.</note>, que es tan fondable que pueden surgir en él con gran seguro muy gruesos navíos, y tocar con los espolones en tierra. De allí a la <placeName ref="http://sws.geonames.org/3467609" xml:id="recogito-b21e63ba-a4b7-4d6f-ba1a-165164ad9aeb" cert="high">Cananea</placeName> hay 32 leguas, a donde caen las barras del Paraguay, y la de Arapia, con otros puertos y ríos. El de la <placeName ref="http://sws.geonames.org/3467609" xml:id="recogito-7517f3c3-cc2e-42e4-b901-ba571ebded34" cert="high">Cananea</placeName> está poblado de indios <persName xml:id="recogito-cc335983-67a5-4518-b35b-424a8c51c8cf">Caribes</persName><note resp="mjgandini">En este caso, se refiere a los carijós, que pertenecen al tronco lingüístico guaraní. La referencia a los caribes, realizada primero por Cristóbal Colón para 
nombrar a los supuestos enemigos de los taínos de Guanahaní, fue 
utilizada repetidamente en el curso del siglo XVI para caracterizar a 
las sociedades americanas que practicaban canibalismo ritual. 
BIbliografía: Abulafia, David, El descubrimiento de la humanidad. 
Encuentros atlánticos en la era de Colón, Barcelona, Crítica, 2009 
[2008]; Carneiro Da Cunha, Manuela L.; Viveiros de Castro, &quot;Vingança e 
temporalidade: os tupinamba&quot;, en JSA, vol. LXXI, 1985, pp. 191-208. 
Fausto, Carlos, &quot;Fragmentos de histórica e cultura tupinambá. Da 
etnologia como instrumento crítico de conhecimento etno-histórico&quot;, en 
Carneiro Da Cunha, Manuela L. (org.), História dos índios no Brasil, San
 Pablo, Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo-Companhia 
das Letras-Secretaria Municipal de Cultura Prefeitura do Município de 
São Paulo, 1992, pp. 381-396;  Lestringant, Frank, The Discovery and 
Representation of the Cannibal from Columbus to Jules Verne, Berkeley, 
University of California Press, 1997 [1994].</note> del <placeName ref="http://sws.geonames.org/3469034" xml:id="recogito-73c2755e-321a-4e92-b524-d2d1632228ae" cert="high">Brasil</placeName><note resp="mjgandini">La costa de lo que hoy es territorio brasileño fue el primer punto al que llegaron los europeos en América del Sur. La primera expedición que exploró la región fue un desprendimiento de la flota portuguesa que Vasco da Gama (c. 1460-1524) llevaba hacia oriente. Las naves dirigidas por Pedro Álvarez de Cabral (1467-1520) se alejaron excesivamente de la costa de África y terminaron en el extremo sur de actual territorio del Estado de Bahía, en que el permanecieron entre abril y mayo del año 1500. Los portuguese establecieron en la costa precarias feitorias para comerciar verzino o palo brasil con los nativos de las sociedades tupí y guaraní nativas. Recién en 1530 la corona brasileña tomaría acciones decididas para organizar la ocupación portuguesa y las actividades de explotación, cuando instaura el régimen de capitanías hereditarias que estructuraría el establecimiento colonial lusitano en brasil. Bibliografía: Johnson, H. B., &quot;Portuguese Settlement, 1500-1580&quot;, en Bethell, Leslie (ed.), Colonial Brazil, Cambridge, Cambridge University Press, 1987, pp. 1-38; Abulafia, David, El descubrimiento de la humanidad. Encuentros atlánticos en la era de Colón, Barcelona, Crítica, 2009 [2008]; Metcalf, Alida C., Go-Betweens and the Colonization of Brazil, 1500-1600, Austin, University of Texas Press, 2005; Vaz de Caminha, Pêro, Carta del descubrimiento del Brasil, Barcelona, Acantilado, 2009.</note>; tiene un río caudaloso que sale al mar, con un puerto razonable en la boca, con tres islas pequeñas de frente, de donde hay 30 leguas a <placeName ref="http://sws.geonames.org/3448136" xml:id="recogito-8e635aab-04ca-4d1e-b65c-69106a5f18e5" cert="high">San Vicente</placeName>: está toda esta costa llena de mucha pesquería y caza, así de jabalíes, puercos monteses, antas, venados, y otros diversos animales, muchos monos, papagayos, aves de tierra y agua. Hállanse en muchas partes de esta costa, perlas, gruesas y menudas, en conchas y ostiones en cantidad, y mucho ámbar que la mar echa en la costa, el cual comen las aves y animales: fue antiguamente muy poblada de naturales, los cuales, con las guerras que unos con otros tenían, se destruyeron; y otros dejando sus tierras, se fueron a meter por aquellos ríos, hasta salir a lo alto, donde el día de hoy están poblados en aquellos campos que corren y confinan con el <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9001006" xml:id="recogito-011b5845-ad36-4579-8966-0420faac569e" cert="high">Río de la Plata</placeName>, que llaman de <placeName ref="http://sws.geonames.org/3461995" xml:id="recogito-2629b6cf-5ed6-4963-a0d2-18aa43d1cc0d" cert="high">Guayra.</placeName><note resp="mjgandini">Es una amplia región comprendida dentro de la Gobernación del Río de la Plata y el océano Atlántico, en el actual territorio brasileño. Fue colonizada desde Asunción del Paraguay, pero las constantes incursiones de los bandeirantes portugueses frenaron su expansión.</note>
</p></div></body>
        </text>
      </TEI>